\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel} \usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} \usepackage[portuguese]{alg}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pslatex}
\usepackage[paper=a4paper,lmargin=3.0cm, rmargin=2.50cm, tmargin=2.50cm, bmargin=2.50cm]{geometry} 
% \renewcommand{\baselinestretch}{2.0} % espaçamento duplo entre linhas

\usepackage[final]{pdfpages}

\usepackage{alg}
\usepackage{float}
\floatstyle{ruled}
\newfloat{algorithm}{htbp}{loa}%[chapter]
\newcommand{\listofalgorithms}{\listof{algorithm}{Lista de Algoritmos}}
\floatname{algorithm}{Algoritmo} 
 
% Teoremas, Lemas, etc.
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicao}[teorema]{Proposição}
\newtheorem{observacao}[teorema]{Observação}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{problema}[teorema]{Problema}
\newenvironment{prova}[1][Prova.]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\itshape #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{comentario}[1][Comentário]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}


\newcommand{\tq}{\mathrel{|}}
\newcommand{\weightsym}{\phi}
\newcommand{\weight}[1]{\function{\weightsym}{#1}}
\newcommand{\invert}[1]{\mathord{\overline{{#1}}}}
\newcommand{\invertsym}{\mathord{\overline{\ \ {\vspace{3 mm}}}}}
\newcommand{\aplica}{\longrightarrow}              
\newcommand{\implica}{\Longrightarrow}   
\newcommand{\sse}{\Longleftrightarrow}   
\newcommand{\seq}{sequência}
\newcommand{\seqs}{se\-quên\-cias}
\newcommand{\Seq}{Se\-quên\-cia}
\newcommand{\Seqs}{Se\-quên\-cias}
\newcommand{\inv}{in\-ver\-são}
\newcommand{\invs}{in\-ver\-sões}
\newcommand{\invnsob}{\inv\ não so\-bre\-pos\-ta}
\newcommand{\invnsobs}{\invs\ não so\-bre\-pos\-tas}
\newcommand{\oped}{o\-pe\-ra\-ção de e\-di\-ção}
\newcommand{\opeds}{o\-pe\-ra\-ções de e\-di\-ção}
\newcommand{\Oped}{O\-pe\-ra\-ção de e\-di\-ção}
\newcommand{\Opeds}{O\-pe\-ra\-ções de e\-di\-ção}
\newcommand{\bio}{bio\-ló\-gi\-co}
\newcommand{\bioa}{bio\-ló\-gi\-ca}
\newcommand{\bios}{bio\-ló\-gi\-cos}
\newcommand{\bioas}{bio\-ló\-gi\-cas}
\newcommand{\gred}{grafo de e\-di\-ção}
\newcommand{\greds}{grafos de e\-di\-ção}
\newcommand{\gredes}{grafo de e\-di\-ção estendido}
\newcommand{\gredess}{grafos de e\-di\-ção estendido}
\newcommand{\dup}{du\-pli\-ca\-ção}
\newcommand{\dups}{du\-pli\-ca\-ções}
\newcommand{\rep}{re\-pe\-ti\-ção}
\newcommand{\reps}{re\-pe\-ti\-ções}
\newcommand{\intrep}{intervalo de \rep}
\newcommand{\intreps}{intervalos de \rep}
           

% \newcount\hour
% \newcount\minute
% \hour=\time \divide \hour by 60 \minute=\time \loop \ifnum \minute
% > 59 \advance \minute by -60 \repeat
% \def\now{%
% \ifnum \hour<13 \ifnum \hour<1 12:\else\number\hour:\fi \ifnum
% \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ifnum \hour<12 \ AM \else \ PM \fi
% \else \advance \hour by -12 \number\hour:%
% \ifnum \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ PM%
% \fi%
% }
% \let\oldthepage=\thepage
% \renewcommand{\thepage}{\today{} \now \qquad (\oldthepage)}

\newcommand{\cqd}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

% \usepackage[small,compact]{titlesec}

\newcommand{\squishlist}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}      \setlength{\parsep}{3pt}
      \setlength{\topsep}{3pt}       \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{1.5em} \setlength{\labelwidth}{1em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishlisttwo}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}    \setlength{\parsep}{0pt}
      \setlength{\topsep}{0pt}     \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{2em} \setlength{\labelwidth}{1.5em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishend}{ \end{list}  }

\begin{document}

% \hyphenation{a-li-nha-men-to pro-ba-bi-li-da-de se-qüên-cia}

\title{Memorial}
\author{Augusto Fernandes Vellozo}
% \date

\maketitle


% \begin{abstract}
\begin{center}
\emph{
Memorial apresentado como parte das exigências do
Concurso Público de Provas e Títulos para o Magistério de Ensino Superior
da Universidade Federal de São Paulo no campus de São José dos Campos.
}

\end{center}


     Bacharel em Ciência da Computação na Unicamp e Doutor em Ciências na área
     de concentração de Ciência da Computação na USP, atualmente no terceiro
     ano de pós-doutorado na Universidade Lyon I - França na área de Biologia Computacional.

    
    \newpage
    
    \tableofcontents
    
    \newpage
    
\section{Informações pessoais}

Nome: Augusto Fernandes Vellozo

Nome em citações bibliográficas: Augusto F Vellozo, Augusto Vellozo

Filiação: Esutáquio Fernandes Vellozo e Ignêz Dacal Vellozo

Estado civil: casado

Nascimento: 12/04/1967

Naturalidade: Avaré/SP - Brasil

Nacionalidade: Brasileira e Portuguesa

RG: 16.187.494 - SSP - SP

CPF: 074.309.138-81

Endereço residencial: 10 Rue Paul Cambon - Villeurbanne - França

CEP: 69100

Telefone: (+33) 426766582

Endereço para correspondência no Brasil: Rua Mato Grosso, 30 - Santa Terezinha

CEP: 18040-020 - Sorocaba - SP

Telefones para contato no Brasil: (15) 3221.6841 (Adriana) ou (11) 2092-8834
(Luíza)

E-mail: augusto@vellozo.org

\newpage

\section{Retrospectiva profissional e acadêmica}

Nesta retrospectiva, tentarei relatar de forma narrativa os fatos que marcaram
minha vida profissional e acadêmica.

Desde o Segundo Grau tenho facilidade com a área de exatas. No primeiro ano do
segundo grau participei das Olimpíadas de Matemática e, depois de passar pelas
seletivas da escola e da cidade de Sorocaba, fui classificado entre os 10
primeiros ($9^o_.$ lugar) no estado de São Paulo, o que foi um resultado
surpreendente dado que eu estudava em uma escola pública cujo currículo era
defasado em relação às escolas particulares.

Lembro-me que no fim do segundo ano do segundo grau meu professor de matemática
(Sr. Edimir) veio conversar comigo e com um outro aluno  (Carlos, que também ia
bem em matemática) depois da aula. Ele queria nos orientar sobre os
caminhos a seguir. Lembro dele dizer sobre o nosso potencial e que deveríamos
fazer um terceiro ano preparatório num cursinho para entrarmos numa boa
universidade. Meu colega Carlos disse que iria para o Objetivo e eu disse a ele
que meu pai não tinha condição de pagar um terceiro ano num cursinho e que iria
tentar continuar o terceiro ano no colégio público e caso não passasse numa boa
universidade iria fazer um cursinho. Este professor conversou com os outros
professores do colégio e dois outros professores (Dona Wanda de História e o Sr.
Zé Eduardo de Química) meus que trabalhavam  também no Anglo e eles conseguiram
uma bolsa para eu fazer o terceiro ano no Anglo.

Dentre as opções da área de exatas, escolhi o curso de Ciência da Computação
pois, depois de conversar com alguns professores, achei que era um curso onde a
lógica era muito importante e que tinha um bom futuro profissional. Escolhi
prestar o vestibular para a Unicamp pois este era indicado como o melhor curso
de Computação naquela época.

Prestei também o vestibular do Barro Branco, pois um vizinho da minha mãe que era
Sargento da Polícia Militar, convenceu minha mãe que esta era a melhor opção para
mim. Eu não queria ser militar, mas como o vestibular do Barro Branco era um mês
antes da FUVEST (o vestibular da Unicamp era pela FUVEST naquela época) resolvi
fazê-lo para agradar minha mãe (apesar de já ter dito a ela que minha preferência
era pela Unicamp) e para me preparar para a FUVEST. Lembro-me inclusive que um
dia antes de sair a lista de resultados do Barro Branco fui chamado a comparecer
perante o comandante da polícia militar da região de Sorocaba, o qual me contou
que eu havia sido um dos aprovados no Barro Branco e que gostaria de me dar os
parabéns e boa sorte na minha carreira militar. Em seguida me deu algumas
orientações de como eu deveria me comportar na academia. Depois daquela conversa
tinha certeza que não iria para a carreira militar, mesmo que não passasse na
Unicamp.

Com 17 anos passei então no segundo curso mais concorrido do país na época:
Ciência da Computação na Unicamp.

Mudei-me para Campinas e lá fiz o curso de bacharelado em Ciência da Computação.
Ao final do primeiro ano fui convidado a fazer a modalidade
científico-industrial. Naquela época o curso tinha, a partir do segundo ano,
duas modalidades: a comercial e a científico-industrial. A modalidade
científico-industrial era limitada a 20 alunos qie tivessem um bom coeficiente
de rendimento no fim do primeiro ano. Como minhas notas eram boas, fui convidado a fazer essa
modalidade.

Terminei a graduação sem qualquer reprovação e consegui terminar o curso em
quatro anos e meio, sendo que o previsto pela currículo da Unicamp eram 5 anos.

Depois de formado, um professor convidou-me para trabalhar numa empresa (Quantum
Computadores) onde era gerente da área de pesquisa e desenvolvimento. Tabalhei lá
durante dois anos no desenvolvimento e manutenção de BIOS para PCs 386 e 486. A
área de pesquisa e desenvolvimento da empresa era em Campinas e tinha 6
funcionários  (2 engenheiros elétricos para hardware, 3 bacharéis em Ciência da
Computação para o software básico e 1 gerente). Naqueles anos a importação de
computadores era proibida no Brasil e todos os computadores, assim como os
softwares básicos, deveriam ser desenvolvidos e fabricados no Brasil. 

Com o fim da reserva de mercado a empresa fechou a área de pesquisa e
desenvolvimento e fui transferido para São Paulo e trabalhei quase dois meses lá
dando suporte para a área comercial. Não gostei das novas funções nas quais vinha
trabalhando e resolvi sair da Quantum, voltar para Sorocaba e abrir em sociedade
com um colega uma empresa (ABR Sistemas) para a comercialização de computadores e
desenvolvimento de softwares. A empresa prosperou e chegou a ter 12 funcionários,
sendo uma das maiores e mais conhecidas na comercialização de computadores em
Sorocaba.

Sentindo falta do meio acadêmico e desejando diversificar um pouco mais meus
conhecimentos, comecei a fazer uma pós-graduação lato-sensu em Administração de
Marketing na UNISO (Universidade de Sorocaba).

Depois de quatro anos competindo com o mercado paralelo de venda de
computadores, resolvi vender a empresa para o meu sócio e abrir uma outra empresa
(Vellozo Informática) só para o desenvolvimento de softwares. Consegui durante
dois anos desenvolver softwares para pequenas empresas e prestar serviços para
algumas grandes indústrias de Sorocaba.  Neste período também terminei minha
pós-graduação em Administração de Marketing e comecei uma outra pós-graduação em
Sistema de Informação na UNISO também.

Nesta época já estava namorando e pretendendo me casar. Para isto achei que
precisava de algum trabalho que me desse mais segurança para montar uma família.

Mandei alguns currículos para verificar se conseguia algo que se adequasse mais
aos meus planos de vida no momento.

Consegui então um emprego na equipe de desenvolvimento do "Home Banking" do
Finasa em São Paulo. Naquela época  (1997 e 1998) a internet ainda estava
começando no Brasil  e as pessoas utilizavam os serviços do banco em casa através
de um programa fornecido pelo banco (\emph{Home Banking}) e que se comunicava com os
mainframes  do banco através do modem discado. Trabalhei lá durante quase dois
anos no desenvolvimento e manutenção do \emph{Home Banking} do banco. Nesta
época também finalizei a minha segunda pós-graduação na UNISO.

Ainda trabalhando com bancos, consegui um emprego com um bom salário numa empresa
de consultoria para o Bradesco em Alphaville onde trabalhei por 1 ano e meio.

Com o mercado de internet num momento muito bom no Brasil, no ano de 2000, fui
trabalhar no BOL/UOL em São Paulo. A princípio fui trabalhar no BOL, na equipe
para desenvolvimento de aplicativos de email. O BOL foi montado por Victor
Ribeiro que fez mestrado na UFMG. Victor montou a equipe técnica do Bol com
muitas pessoas da UFMG, sendo muitas destas com mestrado. Logo Victor passou a
ser também o diretor de tecnologia de todo o UOL que fica na Av. Faria Lima, não
muito longe da USP. Fui transferido junto com a equipe do BOL para a Av Faria
Lima. Como existiam muitas pessoas do meio acadêmico na equipe de desenvolvimento
e como a USP era relativamente perto do UOL, começaram a surgir pessoas no nosso
setor interessadas em fazer um mestrado na USP. Eu, já há 2 anos e meio longe da
universidade, era um deles e junto com outros dois colegas do UOL fizemos a prova
para entrar no mestrado (PosComp) do IME-USP em Ciência da Computação. Passei em
quarto lugar no PosComp e assim comecei a fazer o mestrado no IME-USP.  Um dos
colegas de trabalho não foi muito bem na prova e depois de entrar em contato com
alguns professores conseguiu fazer algumas disciplinas de verão para habilitá-lo
a começar o mestrado. Como fui muito bem na prova para entrar no mestrado, fui
matriculado diretamente e me deram a opção de bolsa. Porém como era recém-casado
e estava construindo minha casa, não podia sair do UOL para ficar somente com a
bolsa de mestrado. Desta forma, comecei o mestrado sem bolsa e trabalhando no
UOL. No fim do primeiro ano consegui terminar 6 disciplinas, o que é esperado
para quem faz o mestrado sem trabalhar. Com o bom desempenho do primeiro ano,
novamente foi-me oferecida a bolsa de mestrado e novamente a recusei, pois 
optei em continuar no UOL.

No fim do primeiro ano optei por fazer o meu mestrado na área de Biologia
Computacional, pois era uma área em expansão e onde se usava bastante teoria da
computação. Dentre os professores que trabalhavam com Biologia Computacional,
escolhi trabalhar com Alair Pereira do Lago.

No início do segundo ano de mestrado surgiu a oportunidade de dar aulas num
Instituto de Gradução que estava começando em São Paulo (IBTA).
Como já pensava em seguir a carreira acadêmica, resolvi experimentar para ver se iria me adaptar bem e
gostar de dar aulas.  Desta forma, no segundo ano e início do terceiro de
mestrado, dei aulas no IBTA.

No terceiro ano de mestrado (2003), depois de verificar que gostava de dar aulas
e ter um bom desempenho nas disciplinas do mestrado, resolvi que iria seguir na
carreira acadêmica. Porém, neste ano nasceu o meu primeiro filho (Bruno) e optei
por manter ainda naquele ano o emprego no UOL e parar com as aulas no IBTA.

No mestrado estudava algoritmos em árvores de sufixos.

Os dois colegas do UOL que começaram comigo o mestrado não conseguiram
terminá-lo. Um deles desistiu no fim do segundo ano, após não conseguir ser
aprovado em algumas disciplinas e ficar estressado com o acúmulo de trabalho (UOL
e mestrado). O outro colega foi dispensado do UOL no início do segundo ano do
mestrado e teve que refazer o PosComp e começar outra vez o mestrado após ser
reprovado duas vezes seguidas na disciplina de Análise de Algoritmos, a qual é
obrigatória.

No fim daquele ano (terceiro ano de mestrado), já com o filho bem de saúde e a
casa construída, resolvi me dedicar totalmente à carreira acadêmica e achei que
era o momento de sair do UOL. Quando comuniquei ao meu orientador sobre as minhas
decisões, ele me sugeriu que começasse um doutorado direto e pegasse uma bolsa
institucional de doutorado. Segui o seu conselho e comecei em 2004 o meu
doutorado. Foi um início de doutorado muito difícil, pois minha mãe e meu pai
estavam doentes e faleceram no fim de 2003 e início de 2004 respectivamente.

No doutorado comecei a trabalhar com alinhamento de sequências com inversões.
Este trabalho continuava o trabalho~\cite{lago03:wob03} do meu orientador
(Alair Pereira do Lago) no pós-doutorado que ele havia feito nos EUA. Trabalhei também com Carlos Eduardo
Rodrigues Alves que foi o primeiro autor num artigo~\cite{MR2173809p} que
fizemos sobre um algoritmo de alinhamento com inversões não sobrepostas em tempo $O(n^3 \log n)$.
Neste ano de 2004 trabalhei na implementação e nos testes deste algoritmo.

No ano seguinte (2005) consegui desenvolver um novo algoritmo com tempo de
processamento melhor para o mesmo problema de alinhamento de sequências com
inversões não sobrepostas~\cite{vellozo06:_align_with_non_overl_inver} e
trabalhei nos testes deste algoritmo.

Em 2006 fiz um trabalho novo para o alinhamento de sequências, desta vez
considerando as duplicações. Com este trabalho ficou clara a evolução que tive no
doutorado, pois comecei com um problema já existente (alinhamento de sequências
com inversões não sobrepostas), aperfeiçoando o melhor método até então
conhecido e depois comecei independentemente o estudo de um novo problema
(alinhamento de sequências com duplicações).

No fim de 2006 e início de 2007 escrevi e defendi minha tese: Alinhamento de
sequências com rearranjos~\cite{tese_Vellozo}.

Em Julho de 2007 comecei o meu pós-doutorado em Lyon-França com Marie-France
Sagot na universidade Lyon I. Marie-France é uma pessoa excepcional e me ajudou
bastante na difícil adaptação que tive com a esposa e os dois filhos num outro
país. A experiência neste pós-doutorado está sendo muito gratificante, tanto na
parte profissional como na parte pessoal.

Neste pós-doutorado conheci muitos pesquisadores de vários países diferentes e
pude participar de vários \emph{workshops} e conferências na Europa. Isto pôde
alavancar bastante minha parte profissional no meio acadêmico, aumentando muito
minha rede social de pesquisadores e com isto criando muitas possibilidades de
colaboração para o futuro. Além disto, pude aprender sobre muitos assuntos
diferentes, inclusive me adentrando um pouco mais na parte prática da
Bioinformática, pois no meu doutorado estive muito restrito a parte teórica
deste assunto. Ou seja, no meu doutorado estudei muito a teoria computacional
dos problemas e no pós-doutorado aprendi e trabalhei mais com a parte prática de
alguns problemas na área de Bioinformática.

Nos primeiros 6 meses do meu pós-doutorado, além de todos os problemas de
adaptação, trabalhei com a continuação da minha tese e na implementação dos
algoritmos para o alinhamento de \seqs\ com duplicações.

Depois disto entrei no projeto genoma do inseto Acyrthosiphon
Pisum~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313}. Neste projeto trabalhei com a parte da
anotação e construção da rede metabólica deste organismo. Para isto desenvolvi o
software CycADS~\cite{cycads_software}. CycADS foi desenvolvido para possibilitar a
construção da rede metabólica de um organismo qualquer. A rede metabólica é construída a
partir de várias fontes distintas das anotações ECs e/ou GOs das proteínas. Para
a atribuição das reações relacionadas a cada EC e/ou GO e a visualização da rede
metabólica do organismo, CycADS utiliza um outro software
(PathwayTools~\cite{PeterKarp01012010}).

Ainda no assunto de rede metabólicas, estou trabalhando atualmente num algoritmo
para a inferência de motifs coloridos~\cite{1183307} numa rede metabólica. Como
não conhecemos nenhum software que faça a inferência de motifs coloridos, atualmente estou
fazendo alguns testes com outros softwares que fazem algo próximo a isto.

\newpage
\section{Formação acadêmica}
\subsection{Pós-Doutorado - 07/2009 a atual} Université Claude Bernarde Lyon I,
Lyon, França.

Laboratoire Biométrie et Biologie Évolutive - UMR CNRS 5558 - LBBE

Equipe BAOBAB - coordenadora: Marie-France Sagot

\url{http://lbbe.univ-lyon1.fr/-Equipe-Baobab.html}

Na tentativa de compreender melhor a rede metabólica de um organismo,
muitos estudos e análises estão sendo realizados atualmente. Uma das maneiras de se
realizar estes estudos e análises é através da procura e identificação de padrões
(ou \emph{motifs})~\cite{1183307} na rede metabólica.

Neste pós-doutorado estou trabalhando com análise de redes metabólicas e de
interação pro\-teína\--pro\-teína (PPI) através de \emph{motifs}. 

Além disto tive
contato também com outras técnicas de análise de redes metabólicas, como modos
elementares~\cite{SCHUSTER1994} e os conjuntos minimais de
precursores de um conjunto de produtos alvo~\cite{1433585}.



\subsection{Pós-Doutorado - 07/2008 a 07/2009} Institut National des Sciences
Appliquees de Lyon, INSA-Lyon, Lyon, França.

Laboratoire Biologie Fonctionnelle Insectes et Interactions - UMR203 - BF2I

Equipe SymTrophique - coordenador: Hubert Charles

\url{http://criport1.insa-lyon.fr/bf2i/index.php?Rub=31}

Dentro do projeto do sequenciamento do genoma do inseto
\emph{Acyrthosiphon pisum}~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313}, desenvolvemos o
aplicativo CycADS~\cite{cycads_software} que gera uma pontuação (ou
número de evidências da anotação) para cada anotação funcional do organismo.

Com este software conseguimos construir a base de dados
\emph{Acypicyc}~\cite{acypicyc_url} e através dela a possibilidade da
análise da rede metabólica do recém sequenciado organismo
\emph{Acyrthosiphon pisum}.



\subsection{Pós-Doutorado - 07/2007 a 07/2008} Universite Claude Bernarde Lyon I,
Lyon, França.

Laboratoire Biométrie et Biologie Évolutive - UMR CNRS 5558 - LBBE

Equipe BAOBAB - coordenadora: Marie-France Sagot

\url{http://lbbe.univ-lyon1.fr/-Equipe-Baobab.html}

Neste pós-doutorado continuei os meus estudos e trabalhos do doutorado na área
de alinhamento de \seqs\ com duplicações.

Iniciei neste período no projeto do sequenciamento do genoma do inseto
\emph{Acyrthosiphon pisum}~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313}.

\subsection{Doutorado  em Ciência da Computação- 03/2001 a 04/2007} Universidade de
São Paulo, USP, Brasil.

Orientador: Alair Pereira do Lago.

Título da tese: Alinhamento de seqüências com rearranjos~\cite{tese_Vellozo}.

Resumo da tese: Uma das tarefas mais básicas em bioinformática é a comparação de
\seqs\ feita por algoritmos de alinhamento, que modelam as alterações evolutivas nas \seqs\
\bioas\ através de mutações como inserção, remoção e substituições de símbolos.
Este trabalho trata de generalizações nos algoritmos de alinhamento que levam em
consi\-de\-ra\-ção outras mutações conhecidas como rearranjos, mais
especificamente, inversões, \dups\ em \emph{tandem} e \dups\ por transposição.

Alinhamento com inversões não tem um algoritmo polinomial conhecido e uma
sim\-pli\-fi\-ca\-ção para o problema que considera somente \invnsobs\ foi
proposta em 1992 por Schöniger e Waterman~\cite{pmid1591531}. Em 2003, trabalhos
independentes propuseram algoritmos com tempo\footnote{Neste caso, $n$ denota o
tamanho máximo dentre as duas \seqs\ a serem alinhadas.}
$O(n^4)$~\cite{lago03:wob03,gao03:_space_effic_algor_sequen_align_inver,MR2132586}
para alinhar duas \seqs\ com \invnsobs. Desenvolvemos dois algoritmos que
resolvem este mesmo problema: um com tempo de execução $O(n^3 \log
n)$~\cite{MR2173809} e
 outro que, sob algumas condições no sistema de pontuação, tem tempo de execução
 $O(n^3)$~\cite{vellozo06:_align_with_non_overl_inver}, ambos
em memória $O(n^2)$.

Em 1997, Benson propôs um modelo de alinhamento que reconhecesse também as \dups\
em \emph{tandem}. Ele propôs dois algoritmos exatos para alinhar duas \seqs\ com
\dups\ em \emph{tandem}: um em tempo $O(n^5)$ e memória $O(n^2)$, e outro em
tempo $O(n^4)$ e memória $O(n^3)$. Propomos um algoritmo para alinhar duas \seqs\
com \dups\ em \emph{tandem} em tempo $O(n^3)$ e memória $O(n^2)$. Propomos também
um algoritmo para alinhar duas \seqs\ com \emph{transposons} (um tipo mais geral
que a \dup\ em \emph{tandem}), em tempo $O(n^3)$ e memória $O(n^2)$.

\subsection{Especialização em Informática e Sistemas de Informação - 03/1997 a
07/1998} Universidade de Sorocaba, UNISO, Brasil.

Carga Horária: 384h

Esta especialização foi útil para retomar os estudos em computação e também o
contato com os professores que faziam doutorado, pós-doutorado ou docência na USP
ou UNICAMP.

Pude também estabelecer contato com várias pessoas que trabalhavam na área de
informática em várias empresas da região de Sorocaba e São Paulo.

\subsection{Especialização em Administração de marketing - 03/1995 a 07/1996}
Universidade de Sorocaba, UNISO, Brasil.

Carga Horária: 362h

Nesta especialização pude retomar o contato com o meio acadêmico, pois já faziam
quase 6 anos que não fazia um curso numa Universidade.

Também foi muito válido para aprender várias técnicas de administração e
marketing, podendo com isto entender melhor o meio empresarial.

\subsection{Graduação em Ciência da Computação - 03/1985 a 07/1989} Universidade
Estadual de Campinas, UNICAMP, Brasil.

Foi neste curso que tive o primeiro contato com o meio acadêmico e onde pude
obter as bases para os meus estudos futuros.

Foi certamente muito importante na minha carreira acadêmica. \newpage

\section{Produção bibliográfica}

\subsection{Genome Sequence of the Pea Aphid Acyrthosiphon pisum. PLoS Biology -
2010}

Abstract~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313}:Aphids are important agricultural
pests and also biological models for studies of insect-plant interactions,
symbiosis, virus vectoring, and the developmental causes of extreme phenotypic
plasticity. Here we present the 464 Mb draft genome assembly of the pea aphid
Acyrthosiphon pisum. This first published whole genome sequence of a basal
hemimetabolous insect provides an outgroup to the multiple published genomes of
holometabolous insects. Pea aphids are host-plant specialists, they can reproduce
both sexually and asexually, and they have coevolved with an obligate bacterial
symbiont. Here we highlight findings from whole genome analysis that may be
related to these unusual biological features. These findings include discovery of
extensive gene duplication in more than 2000 gene families as well as loss of
evolutionarily conserved genes. Gene family expansions relative to other
published genomes include genes involved in chromatin modification, miRNA
synthesis, and sugar transport. Gene losses include genes central to the IMD
immune pathway, selenoprotein utilization, purine salvage, and the entire urea
cycle. The pea aphid genome reveals that only a limited number of genes have been
acquired from bacteria; thus the reduced gene count of Buchnera does not reflect
gene transfer to the host genome. The inventory of metabolic genes in the pea
aphid genome suggests that there is extensive metabolite exchange between the
aphid and Buchnera, including sharing of amino acid biosynthesis between the
aphid and Buchnera. The pea aphid genome provides a foundation for post-genomic
studies of fundamental biological questions and applied agricultural problems.

\subsection{Alignment with non-overlapping inversions in {$O(n^ 3)$}-time. WABI,
2006}

Abstract~\cite{vellozo06:_align_with_non_overl_inver}:Alignments of sequences are
widely used for biological sequence
  comparisons.  Only biological events like mutations, insertions and deletions
  are usually modeled and other biological events like inversions are not
  automatically detected by the usual alignment algorithms.
  
  Alignment with inversions does not have a known polynomial algorithm and a
  simplification to the problem that considers only non-over\-lapping inversions
  were proposed by Schöniger and Waterman~\cite{pmid1591531} in 1992 as well as a
  corresponding $O(n^6)$ solution\footnote{In this case, $n$ denotes the maximal
    length of the two aligned sequences.}.  An improvement to an
  algorithm with $O(n^3 \log n)$-time complexity was announced in an extended
  abstract~\cite{MR2173809} and, in this present paper, we give an algorithm that
  solves this simplified problem in $O(n^3)$-time and $O(n^2)$-space in the more
  general framework of an edit graph.

  Inversions have
  recently~\cite{pmid15746427,pmid10411506,pmid10794175,pmid15466707} been
  discovered to be very important in Comparative Genomics and Scherer et al.\ in
  2005~\cite{pmid16254605} experimentally verified inversions that were found to
  be polymorphic in the human genome.  Moreover, 10\% of the 1,576 putative
  inversions reported overlap RefSeq genes in the human genome.  We believe our
  new algorithms may open the possibility to more detailed studies of inversions
  on DNA sequences using exact optimization algorithms and we hope this may be
  particularly interesting if applied to regions around known rearrangements
  boundaries.  Scherer report 29 such cases and prioritize them as candidates for
  biological and evolutionary studies.

\subsection{Alignment with non-overlapping inversions in {$O(n\sp 3\log
n)$}-time. \newline GRACO, 2005}

Abstract~\cite{MR2173809p}:  Alignment of sequences is widely used for biological
sequence
  comparisons, and only biological events like mutations, insertions and
  deletions are usually modeled.  Other biological events like inversions are not
  automatically detected by the usual alignment algorithms.
  
  Alignment with inversions has not a known polinomial algorithm and a
  simplification to the problem that considers only non-overlapping inversions
  were proposed by Schöniger and Waterman~\cite{pmid1591531} in 1992 as well as
  a corresponding $O(n^6)$ solution\footnote{In this paper, $n$ denotes the
  maximal length of the two aligned sequences.}.  Recent
  works~\cite{gao03:_space_effic_algor_sequen_align_inver,lago03:wob03,lago01:_compar,MR2132586}
  improved these results to $O(n^4)$-time and $O(n^2)$-space complexity.  In this
  present extended abstract, we announce an algorithm that solves this simplified
  problem in $O(n^3 \log n)$-time and $O(n^2)$-space.



\newpage

\section{Produção técnica acadêmica}

\subsection{\emph{Software} - Cycads - Cyc Annotation Database system. 2009.}
\url{http://code.cycadsys.org/}
Resumo obtido do artigo que está em preparação para ser publicado.

Abstract:

\begin{description}
\item[Background]
In recent years, more and more organisms are having their genome sequenced, but
their annotation remains a lengthy and long lasting process. The BioCyc databases
offer a framework for the integrated analysis of metabolic networks. The Pathway
tool software suite offers automation to build a database starting from an
annotated genome, but all annotations have to be integrated in a summary file
and/or extracted from a GenBank file.

\item[Results]To allow the easy creation and updates of a BioCyc database
starting from multiple genome annotation resources available over time, we
developed an \emph{ad hoc} data management system that we named CycADS (Cyc
Annotation Database System). CycADS is centred on a specific database model and
on a set of Java programs to import and export relevant information. Data from
GenBank and other annotation sources (including for example:
KAAS~\cite{pmid17526522}, PRIAM~\cite{ClotildeClaudel-Renard11152003},
BLAST2GO~\cite{pmid16081474} and PhylomeDB~\cite{JaimeHuerta-Cepas10252007})
are collected in the database and later extracted to generate a complete annotation file to build a BioCyc database using the PathoLogic program.
The CycADS pipeline for annotation management was used to build the AcypiCyc
database for the pea aphid (\emph{Acyrthosiphon pisum}) whose genome was recently
sequenced. The AcypiCyc database page includes also, for comparative analysis,
two other metabolic reconstruction BioCyc databases generated using CycADS:
TricaCyc for \emph{Tribolium castaneum} and DromeCyc for \emph{Drosophila
melanogaster}.

\item[Conclusions]CycADS offers, thanks to its flexible design, a powerful software tool for the
generation and regular update of metabolic BioCyc databases and it is
particularly suited for newly sequenced genome metabolism gene annotation and
network reconstruction.

\end{description}


\subsection{\emph{Base de dados} - AcypiCyc - Acyrthosiphon pisum Cyc database.
2009.}

Resumo obtido do \emph{site} da base de dados
(\url{http://acypicyc.cycadsys.org}).

Abstract: The AcypiCyc database has been generated at the Université de Lyon in a
collaboration between the UMR203 INRA-INSA de Lyon, Biologie fonctionelle des
insectes et interactions (BF2I) and the Baobab team at UMR5558 LBBE CNRS-UCBL1;
both groups are member of the INRIA Bamboo team-project. The database is hosted
at the Pôle Rhône-Alpes de Bioinformatique (PRABI). We are working on a version
that includes KAAS~\cite{pmid17526522},
PRIAM~\cite{ClotildeClaudel-Renard11152003}, BLAST2GO~\cite{pmid16081474} and
PhylomeDB~\cite{JaimeHuerta-Cepas10252007} annotations. We will add more
annotations soon. At present, you will be able to compare \emph{Acyrthosiphon
pisum} metabolism to \emph{Buchnera aphidicola} APS REVISED (generated in Lyon
inside the SymbioCyc database).

\newpage

\section{Projetos de pesquisa}

\subsection{MetNet - Systems level analysis of the Pea Aphid - 2008 a atual}
\url{http://www.metnet4sysbio.org/}

Desenvolvido Université Claude Bernanrd - Lyon I em parceria com a University
of York - Inglaterra.

A seguir um resumo em inglês retirado da página do projeto.

From a metabolic perspective, an animal comprises a set of metabolic
compartments (including organs) connected by the inter-compartment transfer of
metabolites. We seek to construct and analyse multi-compartment models of
metabolism, by transforming a single global metabolic network into a set of
compartment networks of overlapping composition using flux balance analysis. In
parallel, we will develop and apply two computational approaches for network
analysis: an exploration of metabolic network motifs, and elementary modes to
characterize and compare networks. Large inter-compartment metabolic differences
facilitating model development will be achieved in our system comprising two
distinct genomes within a single animal: the pea aphid Acyrthosiphon pisum and
its symbiotic bacteria Buchnera housed in a special organ, the bacteriome. The
first model comprises two compartments, describing how the insect and bacterial
networks mediate the transformation of precisely known diet components to yield
biomass production (and waste); and subsequent models are of increasing
complexity, involving the subdivision of the insect network into overlapping, but
distinct, networks of the contributing compartments/organs. Model construction
will be informed by empirical data collected on the aphid transcriptome, Buchnera
proteome and embryo nutrient budgets within this project, and the model outputs
will be validated against whole-insect metabolic and nutritional datasets
obtained previously from the investigators' labs. Algorithms and models developed
in this project will be maintained in a central Repository linked to pre-existing
databases, suitable for data-sharing within the project and dissemination to the
wider community. The outputs will include metabolic network data for a range of
insects with well-developed genomic resources. 

\subsection{NEMO - Network Motifs - 2009 a atual}
\url{http://nemo.ssbgroup.fr/}

Desenvolvido na Université Claude Bernanrd - Lyon I em parceria com a
AgroParisTech/INRA, Paris e CNRS/Université d'Evry /INRA.

A seguir um resumo em inglês retirado da página do projeto.

Recent technical advances have allowed the collection of data which are
structured like networks. Many scientific fields are concerned by this network
revolution such as physics, sociology and biol-ogy. The mathematical analysis of
such networks aims at uncovering structures which can help in the understanding
of the system. Global and local strategies can be considered and our project
focuses on the latter. Studying substructures, called network motifs, is of
particular interest in biology, since these building blocks constitute functional
units which combine to ensure cell regulatory processes.

From a mathematical point of view, the first focus of this project is the study
of the statistical distribu-tion of motif counts in random graphs to detect the
most interesting motifs of a given network. We will propose relevant definitions
of network motifs and efficient algorithms to enumerate their occur-rences. We
will then propose random graph models fitting the global properties of observed
biological networks and propose statistical methods to estimate their parameters.
We will finally derive the ex-act or approximate distribution of the motif counts
in these models. A public software will be devel-oped to make all these results
available to biologists. As motifs can be considered as the building blocks of
networks, we will develop, in a second phase, network comparison procedures based
on motif counts. We will use motifs to confront networks to other sources, e.g.
gene expression data: Gaussian graphical models will provide us a natural
framework to achieve this confrontation.

Members of the NeMo project are statisticians, discrete mathematicians and
computer scientists whose task force will be gathered to answer theoretical
questions in algorithmics, probability and sta-tistics and to develop efficient
computer software for biologists. As many biological processes are governed by
interacting elements, we will study different biological networks, such as
protein-protein interaction networks, regulatory networks and metabolic networks.
Appropriate mathematical tools will be required in each case.
 

The project is organized into 5 tasks:
\begin{enumerate}
  \item 
   Definition and enumeration of network motifs \item Realistic random graph
   models for biological networks \item Assessing motif exceptionality \item Network
   comparison \item From network motifs to data integration\end{enumerate}

\subsection{Computational Biology, Algorithmics, Combinatorial Optimization -
2006 a 2007} 
Desenvolvido no departamento de Ciência da Computação-IME-USP em parceria com
a Université Claude Bernard Lyon I.

A seguir um resumo em inglês retirado do projeto de pesquisa enviado a CAPES
(\url{http://servicos.capes.gov.br/arquivos/avaliacao/estudos/dados1/2006/33002010/002/2006_002_33002010176P0_ProjPesq.pdf}).

The research proposed will focus mainly on computational biology. The
technological advances in biological related areas of recent years has allowed a
huge amount of information to be produced. It is one of the main current
challenges for biologists to be able to extract knowledge from all this data, and
a challenge also for the computer scientists and mathematicians to participate
with the biologists in this process. The analysis of this data involves, among
many other issues, the formalization of problems and the search for efficient
algorithms to solve them. This is a continuous process in the sense that the
solutions produced by the algorithms will usually lead to new research that has
for objective refining the models, and will therefore result in new problems
and/or the development of increasingly more sophisticated algorithms. The main
goal of the association between the HELIX and USP teams is to work on such types
of questions: the formalization of problems coming from biology and the search
for efficient algorithms to solve these problems.

\subsection{Algorithmic Questions on Molecular Biology -
2004 a 2005} 
\url{http://www.ime.usp.br/~cris/inria/}

Desenvolvido no departamento de Ciência da Computação-IME-USP  em parceria com a
Université Claude Bernard Lyon I.
Foi através deste projeto que visitei pela primeira vez a Universidade Claude
Bernard em Lyon-França em Dezembro de 2005.

A seguir um resumo em inglês retirado da página do projeto. 

The research proposed
here will mainly focus on computational biology. The technological advances in
biology related areas allowed a huge amount of information to be extracted. It is
one of the main current challenges for biologists to be able to extract knowledge
from all this data and a challenge also for the computer scientists to help the
biologists in this process. The analysis of this data involves, among many other
issues, the formalization of problems and the search for efficient algorithms to
solve these problems. This is a continous process in the sense that the solutions
produced by the algorithms will usually lead a refinement of the models and
problem formulations, and will therefore require new algorithms. The main goal of
this project is to work on these type of questions: the formalization fo problems
coming from biology and the search for efficient algorithms for these problems.

\newpage
\section{Participação em eventos}

\subsection{Metabolic Pathways Analysis-2009 - Leiden - Holanda}

\url{http://www.lorentzcenter.nl/lc/web/2009/376/info.php3?wsid=376}

Excelente congresso com vários renomados pesquisadores que trabalham na área de
análise de redes metabólicas. 

Participei como ouvinte das palestras.


\subsection{6th ISS Congress-2009 - Madison - EUA}

\url{http://www.union.wisc.edu/symbiosis}

Poster: AcypiCyc (Acyrthosiphon pisum Cyc database): a model database to
visualize and study the metabolic network underlying the pea aphid-Buchnera
symbiosis.

O poster foi apresentado por meu colega e co-autor Stefano Colella.


\subsection{II Pea Aphid Genome Annotation Workshop-2009 - Barcelona - Espanha}

\url{http://aphid.cgenomics.org}

Poster: The Acyrthosiphon pisum Cyc database (AcypiCyc) created using a novel
BioCyc Annotation Database System (CycADS): a useful tool to explore and study
the pea aphid metabolism.
O poster foi apresentado por mim e meu colega e co-autor Stefano Colella.


\subsection{8th International Symposium on Aphids-2009 - Catania - Itália}

\url{http://www.8isasicily.net}

Poster: AcypiCyc (Acyrthosiphon pisum Cyc database) and CycADS (Cyc Annotation
Database System): moving from genome sequence annotation to metabolic network
analyses.

O poster foi apresentado por meu colega e co-autor Yvan Rahbé.


\subsection{Réseau Français de Biologie Adaptative des Pucerons-2009 - Paris -
França}

Poster: AcypiCyc (Acyrthosiphon pisum Cyc database) and CycADS (Cyc Annotation
Database System): moving from genome sequence annotation to metabolic network
analyses.

O poster foi apresentado por meu colega e co-autor Stefano Colella.


\subsection{I Pea Aphid Genome Annotation Workshop-2008 - Princeton - EUA}

\url{http://www.as.miami.edu/AphidWorkshop/}

Poster: Annotation of metabolism genes: towards the implementation of an
Acyrthosiphon pisum Cyc database (ApsCyc) to perform metabolic network analyses.

O poster foi apresentado por meu colega e co-autor Stefano Colella.


\subsection{IPG (Integrative Post-Genomics)-2008 - Lyon - França}

\url{http://bsmc.insa-lyon.fr/ipg/ipg08/contributed_abstracts.html}

Poster: Development of the Acyrthosiphon pisum Cyc database (ApsCyc): from genome
sequence to metabolic network analyses.

O poster foi apresentado por mim e meu colega e co-autor Stefano Colella.


\subsection{BioCyc and Pathway Tools tutorial-2008 - Londres - Inglaterra}

\url{http://brg.ai.sri.com/ptools/tutorial/2008-09-London.html}

Tutorial para entender melhor o funcionamento e utilização do aplicativo
PathwayTools para a visualização de várias características da rede metabólica de um organismo.

Participei como ouvinte das palestras.


\subsection{Journées Ouvertes Biologie Informatique Mathématiques-JOBIM-2008 -
Lille - França}

\url{http://www2.lifl.fr/jobim2008/}

Evento que reúne vários pesquisadores, principalmente da França, da área de
bioinformática.

Participei como ouvinte das palestras.




\newpage
\section{Experiência didática}
\subsection{Instituto Brasileiro de Tecnologia Avançada, IBTA, Brasil - 01/2002
a 07/2003}

Como professor titular II (pois já tinha especialização) ministrei aulas de Fundamentos de Software (prática e teoria) e
Programação orientada a objetos (prática e teoria) para as turmas do
primeiro ano dos cursos de Banco de Dados e Administração de Redes, da seguinte
forma:
\begin{itemize}
  \item Prática em Fundamentos de Software para a turma do 1o. semestre do curso
  de Banco de dados
  \item Teoria em Fundamentos de Software para a turma do 1o. semestre do curso
  de Banco de dados
  \item Prática em Fundamentos de Software para a turma do 1o. semestre do curso
  de Administração de redes
   \item Teoria em Fundamentos de Software para a turma do 1o. semestre do curso
  de Admi\-nis\-tra\-ção de redes
  \item Prática em Programação orientada a objetos para a turma do 2o. semestre do curso
  de Banco de dados
  \item Teoria em Programação orientada a objetos para a turma do 2o. semestre do curso
  de Banco de dados
  \item Prática em Programação orientada a objetos para a turma do 2o. semestre do curso
  de Administração de redes
   \item Teoria em Programação orientada a objetos para a turma do 2o. semestre do curso
  de Administração de redes
\end{itemize} 

\newpage

\section{Experiência profissional em empresas}

\subsection{Universo OnLine Ltda.-UOL, Brasil - 04/2000 a 01/2004}
Função: Analista programador e gerente de projetos

Departamento: desenvolvimento de software. 

No início (8 meses) trabalhei como consultor terceirizado da empresa. Depois
fui contratado como funcionário CLT.

Desenvolvi aplicativos para as áreas de Email e Cadastro de
clientes da empresa. 

Gerenciei projetos para a área de Atendimento ao Cliente (SAC).

\subsection{GlobalSys-Bradesco, Brasil - 01/1999 a 04/2000}
Função: Analista programador e suporte

Departamento: empresa terceirizada (Globalsys). 

Trabalhei como consultor terceirizado da empresa.

Desenvolvi e dei suporte a aplicativos para uso em áreas internas do Bradesco.

\subsection{Banco Finasa, Brasil - 06/1997 a 01/1999}
Função: Analista programador

Departamento: microinformática. 

Desenvolvi e dei suporte para os aplicativos de \emph{Home Banking} do FINASA.

\subsection{Vellozo Informática, Brasil - 09/1995 a 05/1997}
Função: Consultor e sócio proprietário

Desenvolvi aplicativos e dei suporte e consultoria para empresas em Sorocaba e
região.

\subsection{ABR Sistemas, Brasil - 03/1992 a 08/1995}
Função: diretor e sócio proprietário

Criei, gerenciei e administrei esta empresa para a comercialização de
\emph{software} e computadores em Sorocaba e região.

\subsection{Quantum Computadores, Brasil - 10/1989 a 10/1991}
Função: Analista programador de software básico

Departamento: Pesquisa e desenvolvimento. 

Desenvolvimento da BIOS para um micro-computador PC 486. 

Suporte e manutenção da BIOS de um micro-computador PC 386.

\newpage

\section{Considerações finais}

Gostaria de finalizar dizendo que apesar de já estar há quase 3 anos no
exterior, gostaria de fixar residência novamente no Brasil. Gostaria que meus
filhos recebessem a cultura brasileira e fossem criados no Brasil. Acredito que
estes anos no exterior foram muito gratificantes, mas já foram suficientes.

Gostaria de ressaltar também que apesar de ter uma carreira acadêmica muito
boa, com doutorado no IME-USP e pós-doutorado na França, tive também
experiências profissionais em empresas por muito tempo no Brasil. Acredito que
esta minha experiência profissional em várias empresas pode ajudar a
propiciar uma boa visão deste ramo aos alunos.

Além disto, devido a este meu passado profissional, tive contato com empresários
e profissionais influentes (diretoria e vice-presidência) de empresas e indústrias no Brasil
(UOL, Google e Andrews). Acredito que com isto possa ajudar a concretizar
parcerias da universidade com empresas e alavancar projetos que podem se
auto-sustentar através do financiamento destas empresas. Desta forma as empresas podem conseguir
resultados expressivos e inovatórios, assim como a universidade pode conseguir aprimorar o
conhecimento dos alunos e aproximá-los de problemas reais e do ambiente e
estrutura das empresas.
\newpage
% {\small
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{projetos}
% }

\newpage
\fullpage{1-7}{file-name}
\end{document}


