\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel} \usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} \usepackage[portuguese]{alg}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{alg}
\usepackage{float}
\floatstyle{ruled}
\newfloat{algorithm}{htbp}{loa}%[chapter]
\newcommand{\listofalgorithms}{\listof{algorithm}{Lista de Algoritmos}}
\floatname{algorithm}{Algoritmo} 
 
% Teoremas, Lemas, etc.
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicao}[teorema]{Proposição}
\newtheorem{observacao}[teorema]{Observação}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{problema}[teorema]{Problema}
\newenvironment{prova}[1][Prova.]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\itshape #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{comentario}[1][Comentário]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}


\newcommand{\tq}{\mathrel{|}}
\newcommand{\weightsym}{\phi}
\newcommand{\weight}[1]{\function{\weightsym}{#1}}
\newcommand{\invert}[1]{\mathord{\overline{{#1}}}}
\newcommand{\invertsym}{\mathord{\overline{\ \ {\vspace{3 mm}}}}}
\newcommand{\aplica}{\longrightarrow}              
\newcommand{\implica}{\Longrightarrow}   
\newcommand{\sse}{\Longleftrightarrow}   
\newcommand{\seq}{sequência}
\newcommand{\seqs}{se\-quên\-cias}
           

% \newcount\hour
% \newcount\minute
% \hour=\time \divide \hour by 60 \minute=\time \loop \ifnum \minute
% > 59 \advance \minute by -60 \repeat
% \def\now{%
% \ifnum \hour<13 \ifnum \hour<1 12:\else\number\hour:\fi \ifnum
% \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ifnum \hour<12 \ AM \else \ PM \fi
% \else \advance \hour by -12 \number\hour:%
% \ifnum \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ PM%
% \fi%
% }
% \let\oldthepage=\thepage
% \renewcommand{\thepage}{\today{} \now \qquad (\oldthepage)}

\newcommand{\cqd}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

% \usepackage[small,compact]{titlesec}

\newcommand{\squishlist}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}      \setlength{\parsep}{3pt}
      \setlength{\topsep}{3pt}       \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{1.5em} \setlength{\labelwidth}{1em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishlisttwo}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}    \setlength{\parsep}{0pt}
      \setlength{\topsep}{0pt}     \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{2em} \setlength{\labelwidth}{1.5em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishend}{ \end{list}  }

\begin{document}

% \hyphenation{a-li-nha-men-to pro-ba-bi-li-da-de se-qüên-cia}

\title{Plano de trabalho em ensino, pesquisa e extensão}
\author{Augusto Fernandes Vellozo}
% \date

\maketitle


\begin{abstract}

Este documento tem como objetivo principal relacionar os objetivos e
atividades a serem realizadas como docente do departamento de Ciência da Computação da 
Universidade de São Carlos no campus de Sorocaba.
    
  \end{abstract}

% \tableofcontents
% \newpage
% 

\section{Plano de pesquisa}

  
%   Peça fundamental na comparação de seqüências biológicas é a obtenção de 
%   alinhamentos de \seqs, que no entanto costumam desprezar eventos mutacionais 
%   importantes como a duplicação e a inversão.  Em nosso trabalho em Biologia 
%   Computacional temos obtido algoritmos ainda polinomiais exatos e que 
%   reintroduzem estes eventos em sua análise. Este projeto inclui avançar nos 
%   trabalhos já iniciados nestes assuntos, assim como trabalhar em novos 
%   problemas dentro de outros assuntos da Biologia Computacional, como pontos de 
%   quebra (\emph{breakpoints}), motivos (\emph{motifs}), genômica comparativa e 
%   técnicas para alinhamentos múltiplos.
\subsection{Tópicos de pesquisa}\label{secintro}

\subsubsection{Comparação de \seqs}

À medida que o número de novos genomas completos aumenta, a comparação entre
seqüências longas de DNA de espécies próximas torna-se mais importante para
nosso entendimento da estrutura da seqüência do DNA. Devido a isto, a análise
genômica comparativa~\cite{pmid10438229}, apesar de ser um novo campo na
bioinformática, está se desenvolvendo rapidamente. Em muitas espécies próximas, a
ordem dos genes é preservada para intervalos curtos~\cite{pmid7583118}. Nesses
casos, os genes são mais conservados do que as regiões intergênicas. Portanto, a
ordem da seqüência de genes é muito útil para detectar reordenamentos
cromossômicos como inversões. Estes tipos de comparações ganham maior
significância à medida que mais segmentos de genomas ortólogos, fortemente
relacionados pela evolução, são sequenciados.

Desde a finalização do rascunho do genoma humano novos projetos de
sequenciamento têm sido desenvolvidos para comparação com o genoma humano.
Muitos programas computacionais têm sido usados para esse propósito como
VISTA~\cite{pmid11159318,pmid10984448}, GLASS~\cite{pmid10899144}, Mummer~\cite{pmid10325427},
PipMaker~\cite{pmid10779500}, e também BLAST 2 Sequences~\cite{pmid10339815}.

Assim como muitos outros estudos em bioinformática, essas comparações dependem
fortemente da obtenção de um alinhamento ótimo.

Na história da evolução alguns eventos introduzem mudanças na se\-quên\-cia do DNA. 
Alguns eventos biológicos típicos são as \emph{substituições}, \emph{remoções} e
\emph{inserções} de nucleotídeos. 
Portanto, qualquer comparação de \seqs\ precisa levar em consideração a
possibilidade da ocorrência desses eventos, se é esperado identificar uma alta
similaridade entre duas \seqs. Procedimentos de alinhamento típicos tentam 
identificar que partes não mudam e onde se localizam esses eventos biológicos.
Após, apresentam um alinhamento ótimo de acordo com algum critério de
otimização e sistema de pontuação associado aos eventos. 

% Por exemplo, na figura~\ref{fig:ExampleOfAlignment} nós vemos dois alinhamentos 
% de $actagatcagtca$ contra $attgaatcgacta$. 
% 
% \begin{figure}[htbp] 
%   \centering 
% \begin{verbatim} 
%                actaga-tcagtc-a      actaga-tcagtca 
%                | | || || | | |      | | || ||****| 
%                a-ttgaatc-gacta      a-ttgaatcgacta 
% \end{verbatim} 
%   \label{fig:ExampleOfAlignment} 
%   \caption{Dois alinhamentos para $actagatcagtca$ e $attgaatcgacta$} 
% \end{figure} 
% 
% Da esquerda para a direita, pode-se perceber a remoção de $c$, a mutação de $a$ 
% para $t$ e a inserção de $a$ nos dois alinhamentos. Na parte mais à direita, o 
% primeiro alinhamento indica a remoção de $a$, a mutação de $t$ para $a$ e uma 
% inserção de $t$. Em contraste, o segundo alinhamento explicita a inversão de 
% $agtc$ para seu complemento reverso $gact$. Já que procedimentos de
% alinhamento comuns não levam as \emph{inversões} em consideração, eles
% produziriam o primero alinhamento. 
% 
Alinhamentos podem ser associados a um conjunto de operações de edição que 
transformam uma \seq\ em outra. Normalmente as únicas operações de edição 
consideradas são a \emph{substituição} de um símbolo em outro, a 
\emph{inserção} de um símbolo e a \emph{remoção} de um símbolo. Se os custos 
são associados a cada operação, existe um procedimento de programação dinâmica 
clássico, que em tempo e espaço\footnote{Consideraremos neste texto que
$n$ é o comprimento da maior \seq\ analisada} $O(n^2)$ computa o conjunto mínimo de 
operações de edição com o custo total mínimo e apresenta o alinhamento 
associado, que tem boa qualidade e alta semelhança para custos realistas.

\subsubsection{Inversões}

Considere três novas possibilidades de operações de edição: 

\squishlist
\item a \emph{reversão-por-$2$}, que reverte a ordem de \emph{dois símbolos 
consecutivos};
\item a operação de \emph{reversão}, que reverte a ordem de \emph{qualquer 
segmento} de símbolos ao invés de um segmento de comprimento $2$;
\item a operação de \emph{inversão}, que substitui qualquer segmento pela sua 
se\-quên\-cia \emph{reversa complementar}. A operação de inversão é a operação 
de interesse na obtenção de alinhamentos ótimos de \seqs\ biológicas. \squishend

Associados a quaisquer dessas três operações, nós podemos definir novos 
problemas de alinhamento. Por exemplo, dadas duas seqüências e custos fixos 
para cada tipo de operação de edição, o problema de \emph{alinhamento com 
inversões} é um problema de otimização que indaga o custo total mínimo de um 
conjunto de operações de edição que transforma uma seqüência em outra. Além 
disso, pode também haver interesse na apresentação do alinhamento 
correspondente, ou seja das operações de edição. Da mesma forma, podemos 
definir os problemas de \emph{alinhamento com reversões-por-$2$} e de 
\emph{alinhamento com reversões}.

Em 1975, Wagner~\cite{Wagner75} estudou o alinhamento com reversões-por-$2$ e 
provou que ele admite uma solução polinomial se o custo de uma reversão-por-$2$ é
nulo. Por outro lado, ele também provou que a obtenção de uma solução ótima 
é \emph{NP-difícil}, se cada operação tem um custo positivo constante.

Em  \cite{1100950} podemos ver que o problema de decisão, associado ao problema
de obter um alinhamento considerando
inversões para um alfabeto de tamanho ilimitado, é NP-difícil.

Com o objetivo de tratar os alinhamentos com inversões, três estratégias principais 
têm sido consideradas: 

\squishlist	 
\item inversões sem sobreposições; 
\item ordenação de permutações sem sinal por reversões e; 
\item ordenação de permutações com sinal por reversões. 
\squishend 

% Antes de irmos adiante, daremos um breve resumo dessas três estratégias.

Em 1992, Schöniger e Waterman~\cite{pmid1591531} introduziram uma 
\emph{hipótese simplificadora}: \emph{todas as regiões envolvendo inversões não 
se sobrepõem}. Isso levou ao problema do \emph{alinhamento com inversões sem 
sobreposições} (primeira estratégia). Eles apresentaram uma solução em $O(n^6)$ 
para esse problema e também introduziram uma heurística que reduziu a 
complexidade do tempo de execução do problema. Essa heurística usa o algoritmo 
desenvolvido por Waterman e Eggert~\cite{pmid2448477} que informa os $K$ 
melhores alinhamentos locais não mutualmente intersectantes, com o objetivo de 
reduzir o tempo de execução para algo entre $O(n^2)$ e $O(n^4)$, dependendo dos 
dados.

A segunda estratégia se aplica bem a alinhamentos de \emph{seqüências de genes} 
e tem sido bastante usada para genomas de mitocôndrias. Ela não se aplica a 
\seqs\ de nucleotídeos nem a \seqs\ de aminoácidos porque \emph{repetições} de 
símbolos \emph{não são} permitidas. Além disso, \emph{nenhuma inserção} e 
\emph{nenhuma remoção} são consideradas e a única operação permitida é a 
reversão. O problema, também chamado de 
\emph{ordenação de permutações sem sinal por reversões}, produz a média do 
cálculo das distâncias de edição de duas permutações com a operação de 
reversão. Neste caso, os dados são duas permutações de ${1,2,3,\ldots,n}$, onde 
$n$ é o número de genes. Kececioglu e Sankoff~\cite{MR95j:68125} propuseram um 
algoritmo de $2$-aproximação em 1995 e Christie~\cite{MR1642934} propôs um 
algoritmo de aproximação de razão $3/2$ em 1998. De fato, 
Caprara~\cite{MR2000a:68046} provou em 1999 que esse problema na verdade é 
NP-difícil.

A terceira estratégia é o problema chamado \emph{ordenação 
de permutações com sinal por reversões}. Este é o mesmo problema de ordenação 
de permutações sem sinal por reversões até o ponto em que os sinais também são 
atribuídos a um gene e uma reversão também troca seu sinal. Por exemplo, uma 
reversão poderia transformar ${1,2,3,4,5}$ em ${1,-4,-3,-2,5}$. Este sinal é 
normalmente associado à direção do gene (a qual filamento de DNA ele pertence). 
Hannenhalli e Pevzner~\cite{225112} propuseram 
o primeiro algoritmo polinomial para o problema em 1995 e iniciaram uma 
seqüência de artigos baseados nessa estratégia. O algoritmo de Hannenhalli e 
Pevzner era $O(n^4)$ e foi melhorado para $O(n^2)$ por Kaplan, Shamir e 
Tarjan~\cite{MR97k:92016,MR2001c:92008} em 1997. Em 2001, Bader, Moret, e 
Yan~\cite{MR2003i:68102} propuseram um algoritmo que calcula a distância de 
edição em $O(n)$ (a \seq\ de reversões ainda requer $O(n^2)$). Estes estudos 
têm sido aplicados a estudos de reconstrução filogenética.
% Em 2000, El-Mabrouk~\cite{MR1789777,MR2002g:92019} estudou a inclusão de duas 
% operações: inserções e remoções de segmentos genéticos. Ela obteve resultados 
% parciais e propôs uma solução polinomial exata para um caso e uma heurística 
% polinomial com um testador polinomial para otimalidade no outro caso. Símbolos 
% repetidos ainda não são permitidos. Em 2002, El-Mabrouk~\cite{MR1955942} também 
% obteve alguns resultados parciais ao considerar reversões e duplicações. 


Em 2003, Lago~\cite{MR2132586} propôs dois algoritmos exatos para o problema do
alinhamento com inversões sem sobreposições, ou seja, a primeira estratégia
descrita anteriormente para tratar o problema do alinhamento com inversões. Um
dos algoritmos é uma solução que executa em tempo $O(n^4)$ e que usa espaço
$O(n^2)$. O outro algoritmo é uma implementação dinâmica esparsa que reduz o uso
de recursos se $o(n^2)$ atribuições são dadas. Isto é freqüentemente esperado se
a cardinalidade do alfabeto for grande, como por exemplo quando as letras são
fragmentos de DNA de comprimento fixo.

Em 2005, Alves, Lago, e Vellozo~\cite{MR2173809} propusemos um algoritmo exato
para este mesmo problema do alinhamento com inversões não sobrepostas que
executa em tempo $O(n^3\log n)$ e que usa espaço $O(n^2)$.

Em 2006, Vellozo, Alves, e Lago~\cite{vellozo06:_align_with_non_overl_inver} propusemos um algoritmo exato
para o mesmo problema que executa em  
tempo $O(n^3)$ e que usa espaço $O(n^2)$.

\subsubsection{Repetições}
Em genética, um motivo, ou \emph{motif}, é um padrão de \seq\ de
nucleo\-tí\-de\-os ou aminoácidos que espera-se que tenha,
um significado biológico. Existem também os \emph{motifs} estruturais, aplicados
principalmente em pro\-teí\-nas e que estabelecem padrões tridimensionais.

Um exemplo de \emph{motif} é o \emph{N-glycosylation motif}, cujo padrão é
descrito a seguir: $Asn$, seguido por qualquer aminoácido exceto $Pro$, seguido
por $Ser$ ou $Thr$, seguido por qualquer aminoácido exceto $Pro$, onde as
abreviações de 3 letras identificam um tipo de aminoácido. Este padrão pode ser
escrito como $N\{P\}[ST]\{P\}$, onde $N=Asn$, $P=Pro$, $S=Ser$, $T=Thr$; $\{X\}$
significa qualquer aminoácido exceto $X$; e $[XY]$ significa ou $X$ ou $Y$.A
notação $[XY]$ não explicita a distribuição de probabilidade das ocorrências de
$X$ e de $Y$. Quando isto é desejado, estes padrões são definidos a partir de um
modelo estatístico.

A procura de \emph{motifs} nas \seqs\ normalmente está relacionada à busca de
repetições nas \seqs.

Repetições são elementos preponderantes, especialmente em genomas de organismos
eucariontes. Estima-se que mais de 80\% dos genomas de planta são compostos por
repetições. Existem diversos tipos de repetições em um genoma, provavelmente nem
todos já conhecidos. Entre os tipos mais conhecidos estão os satélites (micro ou
mini conforme as características de comprimento e outras) que são repetições em
\emph{tandem}, isto é, que aparecem uma atrás da outra ao longo do genoma. Outro
tipo de repetição muito conhecido são os ditos elementos transponíveis, ou
transposons. Os transposons foram descobertos por Barbara
McClintock~\cite{Comfort_2001} nos anos 50 estudando o milho. Os elementos
transponíveis podem ser definidos como seqüências de DNA moderadamente
repetitivas que podem mover-se de um local a outro no genoma e, desta maneira,
ter um profundo impacto na estrutura, regulação e função dos genes, bem como na
organização dos cromossomos na espécie. Enfim, motivos (\emph{motifs}) em
seqüências potencialmente relacionados com sítios de interação de complexos
moleculares (proteínas e/ou RNAs) com o DNA são mais um exemplo de repetições,
intra e inter espécie que desempenha um papel importante na regulação individual
dos genes.

% Durante meu pos-doutorado, pretendo estudar esse problema, me apoiando para
% isso nos trabalhos que fiz durante meu doutorado. Todos os algoritmos que eu
% desenvolver serão testados juntamente com biólogos com os quais meu orientador
% já trabalha. Esse contato com experimentalistas deve também me ajudar a definir
% de maneira adequata os tipos de repetições que será interessante buscar em
% genomas completos de eucariotes, como o da mosca, mas tambem o do homem, do
% camundongo e do chimpanzé. Meu trablho se fará também em colaboração com
% doutorandos do grupo com quem irei trabalhar.
Ser capaz de identificar de maneira sistemática, e portanto exata, dado uma certa
definição de repetição, é um problema importante em bioinformá\-ti\-ca que ainda
não foi resolvido de maneira satisfatória ou realmente eficaz, especialmente no
caso de genomas de organismos eucariontes. A dificuldade vem já da grande
variedade de tipos de repetições. Algumas repetições, como as compridas (onde
cada cópia pode atingir centenas de bases), são particularmente difíceis de
identificar, por causa do comprimento, e porque há pouca conservação de uma cópia
para a outra. Obviamente, o tamanho habitual das \seqs\ onde as repetições devem
ser identificadas, aumenta ainda mais o grau de complexidade do problema.

Existem algumas doenças humanas que são associadas às repetições, tais como:
retardação mental \emph{fragile-X}~\cite{pmid1710175}, doença de
Huntington~\cite{pmid8458076}, distrofia
miotô\-ni\-ca~\cite{Myotonic_Muscular_Dystrophy} e ataxia de
Friedreich~\cite{Friedreich_Ataxia}. \emph{Tandem repeats} podem estar ligados a
regras de regulação gênica~\cite{HHamada12011984, QLu05011993, pmid3111846},
ligação DNA-proteína~\cite{DNAProteinBinding, binding_proteins_mammalian_species}
e evolução~\cite{pmid3146527}.

O número de cópias num \emph{tandem repeat} pode ser variável entre indivíduos
diferentes (polimórfico). Locais polimórficos são úteis em várias tarefas de
laboratório~\cite{pmid1740333, pmid2916582}. \emph{Tandem repeats} tem sido
utilizados para sustentar algumas hipóteses da evolução humana~\cite{pmid8640220,
Modern_Human_Origins} e da evolução de micro-satélites (\emph{tandem repeats}
cujo tamanho é de apenas algumas unidades de nucleotídeos) em
primatas~\cite{Messier1996}.

Em 1997, Benson~\cite{267526} propôs um modelo para o alinhamento de \seqs\ que
considera \emph{tandem repeats} de mesmo tamanho. Ele propôs dois algoritmos
exatos para obter um tal alinhamento ótimo. O primeiro algoritmo proposto executa
em tempo $O(n^5)$ e espaço $O(n^2)$. O segundo algoritmo proposto executa em
tempo $O(n^4)$ e espaço $O(n^3)$.

Estamos elaborando um artigo completo~\cite{tese_in_preparation} com os
resultados da minha tese de doutorado, inclusive com um algoritmo que obtém um
alinhamento ótimo considerando o mesmo modelo proposto por Benson, porém com
tempo de execução $O(n^3)$ e espaço $O(n^2)$.
% Eventualmente, poderemos também investigar a possibilidade de inclusão de
% técnicas aceleradoras como o uso de árvores de sufixos ou de
% filtragem~\cite{lago03:_algor} nos problemas que vão ser estudados.
  

\subsubsection{Anotação funcional}
Atualmente existem muitos novos projetos de sequenciamento do genoma de
organismos. Estes projetos geram uma grande quantidade de \seqs\ de DNA. Um
grande desafio é tentar compreender quais são as funções desempenhadas por estas
\seqs\ na vida do organismo.


Alguns trechos dessas \seqs\ são classificados como genes. Um gene pode gerar uma
ou mais proteínas que podem ter uma ou mais funções. Desta forma podemos atribuir
a um gene uma ou mais funções. Estas funções podem ser classificadas, por
exemplo, para transporte, regulação ou metabolismo.


% Após o sequenciamento do genoma, algumas técnicas são aplicadas para o
% reconhecimento dos trechos que são genes.
% 

Para anotar quais são as funções de um gene, muitas vezes se utilizam técnicas e
algoritmos (como por exemplo em~\cite{pmid17526522,pmid16081474,pmid18400082})
que tentam encontrar \seqs\ de genes de outras espécies com funções já conhecidas
e com alto grau de similaridade com a \seq\ do gene que se quer descobrir a(s)
função(ões). Após a obtenção destas funções anotadas computacionalmente alguns
experimentos \emph{in vitro} podem ser realizados, porém muitas vezes somente as
anotações \emph{in silico} são consideradas. A não realização de experimentos
\emph{in vitro} pode ocasionar uma propagação de erros nas anotações funcionais
dos genes.

Desta forma, dentro do projeto do sequenciamento do genoma do inseto
\emph{Acyrthosiphon pisum}, desenvolvemos um aplicativo que gera uma pontuação
para cada anotação funcional metabólica deste inseto. Esta pontuação da anotação
tenta refletir o grau de confiabilidade da anotação funcional metabólica. Esta
pontuação pode mostrar a necessidade ou não de experimentos \emph{in vitro} para
assegurar a existência da função anotada.

Atualmente estamos escrevendo um artigo para apresentar este \emph{software} e a
sua aplicação no projeto genoma do organismo \emph{Acyrthosiphon
pisum}~\cite{cycads_in_preparation}.


\subsubsection{\emph{Redes metabólicas}}

Em um organismo ocorrem várias reações químicas que transformam alguns compostos
químicos em outros. Em uma reação química os compostos chamados reagentes ou
substratos são transformados em compostos chamados produtos. A rede metabólica de
um organismo identifica todas as reações que podem ocorrer dentro de um
organismo. Uma \emph{via metabólica} de uma rede metabólica é uma série de
reações químicas onde uma reação fornece o substrato da reação seguinte.

Após o sequenciamento e a anotação funcional do genoma de um organismo é possível
conseguir a rede metabólica deste organismo.

Na tentativa de compreender melhor a rede metabólica de um
organismo~\cite{17608928}, muitos estudos e análises estão sendo realizados
atualmente. Uma das maneiras de se realizar estes estudos e análises é através da
procura e identificação de padrões (ou \emph{motifs}) nas vias
metabólicas~\cite{1183307}. Outra maneira é comparar a rede metabólica de dois
organismos e analisar as suas diferenças e semelhanças.

Atualmente estamos preparando um artigo que descreve um algoritmo para encontrar
todos os \emph{motifs} de um tamanho fixo em uma rede
metabólica~\cite{motifs_in_preparation}.

Além disto, estamos tentando fazer de forma inédita a comparação das redes
metabólicas de dois organismos que mantêm uma relação de simbiose.

\subsection{Objetivos e atividades}

%     O objetivo principal é a elaboração de algoritmos eficientes 
%     que permitam tratar e extrair informações presentes em grandes volumes de 
%     dados como \seqs\ biológicas.  Estruturas de dados apropriadas e algoritmos 
%     eficientes são particularmente importantes no estudo de \seqs\ biológicas 
%     devido à crescente quantidade de organismos sequenciados e ao grande 
%     comprimento destas \seqs.
%     

Pretendo realizar pesquisas com os colaboradores que tenho contato e que venha
a ter contato na universidade, assim como orientar alunos de graduação e
pós-graduação interessados em realizar pesquisas.

Além dos tópicos já expostos, a princípio pretendo também, dada a proximidade
dos tópicos, realizar pesquisas em "Recuperação de informação".

Na área de pesquisa como docente na universidade, pretendo realizar as seguintes
atividades: \squishlist
  \item redigir e submeter artigos em publicações com reconhecimento
  internacional; \item realizar uma grande troca de conhecimentos científicos e
  acadêmicos entre os pesquisadores da universidade e principalmente do
  departamento; \item estabelecer contato com
   pesquisadores brasileiros e
 estrangeiros da área, assim como estreitar e fortalecer os relacionamentos já
 existentes; \squishend
 
 Meu objetivo na pesquisa é investigar e obter resultados relevantes para a
 comunidade científica. Atualmente, tenho interesse e condições de alcançar este
 objetivo trabalhando nos seguintes temas:\squishlist
  \item elaboração de algoritmos e estruturas de dados eficientes que permitam
  tratar e extrair informações de \seqs\ biológicas; \item desenvolvimento de
  aplicativos que ajudem no
    processo de anotação dos novos genomas sequenciados; \item análise e
    comparação de redes metabólicas.\squishend
 

\subsection{Metodologia}

As implementações dos algoritmos desenvolvidos serão desenvolvidos em
microcomputadores. No caso de algoritmos com foco em dados biológicos, os dados
processados serão \seqs\ biológicas reais obtidas de bancos de dados
pú\-bli\-cos ou através de algum biólogo com o qual haja contato.

Quaisquer informações e artigos a serem utilizados na pesquisa serão obtidos 
preferencialmente através de meios eletrônicos em formato digital. Caso isto 
não seja possível então serão utilizados os periódicos e publicações arquivados 
na universidade.

Os resultados obtidos com os algoritmos aqui propostos serão comparados com
aqueles obtidos de eventuais programas já disponíveis.

Também pretendo obter retorno da relevância e acuracidade dos 
resultados obtidos a partir de diálogos com biólogos e pesquisadores com os
quais se tenha contato. 

A orientação de alunos interessados em pesquisas será também utilizada paraauxiliar na execução das atividades a serem desenvolvidas.


% Durante meu pos-doutorado, pretendo estudar esses problemas, me
% apoiando para isso nos trabalhos que fiz durante meu doutorado e em estudos de
% outros pesquisadores da área.
% 
% 
%   Pretendemos implementar os algoritmos que vierem a ser elaborados e realizar 
%   testes juntamente com biólogos com os quais meu orientador de 
%   pós-doutorado já trabalha. Esse contato com experimentalistas deve também 
%   ajudar a definir de maneira adequata os tipos de repetições que serão 
%   interessantes buscar em genomas completos de eucariontes, como o da mosca, do 
%   homem, do camundongo e do chimpanzé. Meu trabalho se fará também em 
%   colaboração com doutorandos e pesquisadores do grupo com quem irei trabalhar.
  
%   Estaremos receptivos a trabalhar também com problemas novos que vierem a 
%   surgir durante o projeto.
%   
%   Para os resultados relevantes obtidos redigiremos os respectivos artigos e 
%   sempre que possível, enviaremo-os para publicações de reconhecimento 
%   internacional na área.

%   Já foram identificados alguns tópicos que são de interesse de ambas as partes 
%   e que iremos investigar durante o projeto. Estes tópicos são:
%   \begin{enumerate}
%     \item melhorias e mudanças nos algoritmos para alinhamento com inversões 
%     não sobrepostas e para alinhamento com repetições desenvolvidos durante o 
%     doutorado;
%     \item buscas de inversões e repetições ocorridas durante a evolução de 
%     espécies próximas com genomas sequenciados;\label{buscaInversoes}
%     \item busca de pontos de quebra (\emph{breakpoints}) ocorridos durante o 
%     processo evolutivo;
%     \item buscas de motivos (\emph{motifs});
%     \item técnicas para alinhamento múltiplo (várias \seqs).
%   \end{enumerate}
  
% \section{Atividades}

%   Iremos realizar algumas melhorias e mudanças, já identificadas nos 
%   algoritmos para alinhamento com inversões não sobrepostas e para alinhamento 
%   com duplicações desenvolvidos durante o doutorado. Este trabalho deverá ser 
%   feito concomitantemente com o trabalho de buscas de inversões e 
%   repetições, ou seja, deverá ocorrer junto com o item \ref{buscaInversoes}.
%   Todo este trabalho deverá tomar aproximadamente 5 meses.
  
  
  
%   Determinar o prazo e a ordem exata de execução de cada trabalho é algo muito 
%   difícil, pois dependem muito de outras variáveis que fogem de nosso controle 
%   ou que são desconhecidas. No entanto, pela experiência em outros projetos, 
%   acreditamos que o tempo para alcançar nossos objetivos e realizar estes 
%   trabalhos é de no mínimo 1 ano.

\section{Plano de ensino}

\subsection{Objetivos}\label{ensino_objetivos}

Além das disciplinas de Algoritmos e Estruturas de Dados, pretendo
também lecionar as seguintes disciplinas (ou correlatas): Biologia
Computacional, Introdução à Bioinformática, Introdução à Computação, Introdução
à Programação, Programação Orientada a Objetos, Análise de Algoritmos, Teoria
dos Grafos I e Metodologias no Desenvolvimento de Sistemas.

Dada a minha grande experiência em desenvolvimento de sistemas e no
gerenciamento de equipes de desenvolvimento, prontifico-me a ajudar em
disciplinas afins.

 Nas disciplinas e nas orientações, pretendo preparar e motivar os
 alunos para que:
\squishlist
\item  aprendam conceitos básicos e que dificilmente se alteram com o tempo. Dada
a grande dinâmica da área de computação este é um fator muito importante para um
bom desenvolvimento da carreira do aluno; 
\item sejam um pouco autodidatas, ou
seja que eles "aprendam a aprender"; 
\item aprimorem e desenvolvam o raciocínio
abstrato. Este é um conceito muito importante e muito utilizado em computação,
principalmente na modelização, programação e solução de problemas práticos;
\item sejam capazes de identificar e especificar problemas novos, assim como
desenvolver novas tecnologias e métodos a fim de contribuir com o meio
acadêmico e poder participar da sociedade científica;
\item tenham a habilidade de apresentar resultados científicos e técnicos em
publicações e seminários;
\item desenvolvam um espírito de empreendedor a fim de trabalhar para criar
empresas e gerar postos de trabalho;

\item saibam atuar em problemas e projetos de várias disciplinas e setores. Este
é um item muito requisitado pois, cada vez mais é necessário resolver problemas
mais abrangentes e amplos dentro das empresas e no meio científico;
\item planejem e assumam riscos, buscando atingir resultados mais
ousados;

\item sejam pró-ativos, de tal modo que busquem resolver problemas por conta
própria,

\squishend

\subsection{Metodologia e atividades}

Para alcançar os objetivos propostos na seção~\ref{ensino_objetivos} pretendo:
\squishlist

\item elaborar aulas teóricas com recursos multimídia e anotações em quadro
negro;

\item formular problemas para que os alunos realizem trabalhos práticos
desenvolvendo algoritmos e programas;

\item propor sempre que pertinente, a participação ativa do aluno em 
atividades/trabalhos/projetos tanto na produção como na apresentação destes;

\item incentivar os alunos à utilização e leitura de livros, apostilas e
artigos acadêmicos sejam em disciplinas ou projetos;

\item evitar a concentração no estudo de técnicas, mas sim dar mais
importância nos conceitos das ferramentas a serem utilizadas pelos alunos;

\item envolver sempre que possível e pertinente a solução de problemas em
organizações ou situações reais

\item incentivar os alunos a aprender novos conceitos para que sempre aprimorem
os seus conhecimentos;

\item propiciar o contato dos alunos com profissionais experientes nos assuntos
sendo estudados sendo através de palestras, seminários ou estágios;

\item passar minha experiência no trabalho e na criação de empresas, assim
como na carreira acadêmica e científica;
 
\squishend


\section{Plano de extensão}

Sendo habitante da cidade de Sorocaba por algumas décadas, acredito que possa
ajudar bastante na inserção da universidade na comunidade local.

Dados os meus contatos com empresários e funcionários de alto escalão de empresas
da região, acredito que possa ajudar para concretizar parcerias com empresas
locais e alavancar projetos que podem se auto-sustentar através do financiamento
destas empresas. Desta forma as empresas podem conseguir resultados expressivos e
inovatórios, assim como a universidade pode conseguir aprimorar o conhecimento
dos alunos e aproximá-los de problemas reais e do ambiente e estrutura das
empresas.

Além de pessoas na região conheço também profissionais influentes (diretoria e
vice-presidência) em empresas na área de recuperação de informação e
internet (UOL e Google).



{\small
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{projetos}
}
%  Logo após o doutorado seria um bom momento para mim fazer um pós-doutorado no
% exterior, pois não estarei trabalhando e consequentemente sem problemas para
% conseguir licença do trabalho. Vejo este problema com minha esposa que leciona
% numa escola que dificulta a saída de licenças remuneradas, mas a qual ela gosta
% muito e não quer sair. Acredito que seria muito provável que se eu começasse a
% trabalhar logo após o doutorado inviabilizaria um pós-doutorado no exterior,
% pois normalmente a instituição que está precisando de um empregado, precisa que
% alguém assuma certas responsabilidades e atividades dentro da instituição
% naquele momento, portanto uma licença para fazer o pós-doutorado no exterior
% seria difícil.
\end{document}
