\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel} \usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} \usepackage[portuguese]{alg}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pslatex}
\usepackage[paper=a4paper,lmargin=3.0cm, rmargin=2.50cm, tmargin=2.50cm, bmargin=2.50cm]{geometry} 
\renewcommand{\baselinestretch}{2.0} % espaçamento duplo entre linhas

\usepackage{alg}
\usepackage{float}
\floatstyle{ruled}
\newfloat{algorithm}{htbp}{loa}%[chapter]
\newcommand{\listofalgorithms}{\listof{algorithm}{Lista de Algoritmos}}
\floatname{algorithm}{Algoritmo} 
 
% Teoremas, Lemas, etc.
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicao}[teorema]{Proposição}
\newtheorem{observacao}[teorema]{Observação}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{problema}[teorema]{Problema}
\newenvironment{prova}[1][Prova.]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\itshape #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{comentario}[1][Comentário]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}


\newcommand{\tq}{\mathrel{|}}
\newcommand{\weightsym}{\phi}
\newcommand{\weight}[1]{\function{\weightsym}{#1}}
\newcommand{\invert}[1]{\mathord{\overline{{#1}}}}
\newcommand{\invertsym}{\mathord{\overline{\ \ {\vspace{3 mm}}}}}
\newcommand{\aplica}{\longrightarrow}              
\newcommand{\implica}{\Longrightarrow}   
\newcommand{\sse}{\Longleftrightarrow}   
\newcommand{\seq}{sequência}
\newcommand{\seqs}{se\-quên\-cias}
           

% \newcount\hour
% \newcount\minute
% \hour=\time \divide \hour by 60 \minute=\time \loop \ifnum \minute
% > 59 \advance \minute by -60 \repeat
% \def\now{%
% \ifnum \hour<13 \ifnum \hour<1 12:\else\number\hour:\fi \ifnum
% \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ifnum \hour<12 \ AM \else \ PM \fi
% \else \advance \hour by -12 \number\hour:%
% \ifnum \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ PM%
% \fi%
% }
% \let\oldthepage=\thepage
% \renewcommand{\thepage}{\today{} \now \qquad (\oldthepage)}

\newcommand{\cqd}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

% \usepackage[small,compact]{titlesec}

\newcommand{\squishlist}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}      \setlength{\parsep}{3pt}
      \setlength{\topsep}{3pt}       \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{1.5em} \setlength{\labelwidth}{1em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishlisttwo}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}    \setlength{\parsep}{0pt}
      \setlength{\topsep}{0pt}     \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{2em} \setlength{\labelwidth}{1.5em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishend}{ \end{list}  }

\begin{document}

% \hyphenation{a-li-nha-men-to pro-ba-bi-li-da-de se-qüên-cia}

\title{Projeto de pesquisa}
\author{Augusto Fernandes Vellozo}
% \date

\maketitle


% \begin{abstract}

Este documento tem como objetivo principal relacionar os objetivos e
atividades a serem realizados como pesquisador da Universidade Federal de São
Paulo no campus de São José dos Campos.

     Algoritmos eficientes são essenciais em muitas atividades na área de
     bio\-informática, principalmente devido à grande quantidade de dados
     envolvida. Sendo assim, muitos aspectos teóricos de Ciência da Computação
     são muito importantes e até imprescindíveis para resolverem vários
     problemas nesta área em tempo e memória viáveis para o trabalho de um
     biólogo ou bioinformata.

    
%   \end{abstract}

% \tableofcontents
% \newpage
% 
  
%   Peça fundamental na comparação de seqüências biológicas é a obtenção de 
%   alinhamentos de \seqs, que no entanto costumam desprezar eventos mutacionais 
%   importantes como a duplicação e a inversão.  Em nosso trabalho em Biologia 
%   Computacional temos obtido algoritmos ainda polinomiais exatos e que 
%   reintroduzem estes eventos em sua análise. Este projeto inclui avançar nos 
%   trabalhos já iniciados nestes assuntos, assim como trabalhar em novos 
%   problemas dentro de outros assuntos da Biologia Computacional, como pontos de 
%   quebra (\emph{breakpoints}), motivos (\emph{motifs}), genômica comparativa e 
%   técnicas para alinhamentos múltiplos.
\section{Tópicos de pesquisa}\label{secintro}

\subsection{Alinhamento de \seqs\ com rearranjos}

% À medida que o número de novos genomas completos aumenta, a comparação entre
% seqüências longas de DNA de espécies próximas torna-se mais importante para nosso
% entendimento da estrutura da seqüência do DNA. Devido a isto, a análise genômica
% comparativa~\cite{pmid10438229}, apesar de ser um novo campo na bioinformática,
% está se desenvolvendo rapidamente. Em muitas espécies próximas, a ordem dos genes
% é preservada para intervalos curtos~\cite{pmid7583118}. Nesses casos, os genes
% são mais conservados do que as regiões intergênicas. Portanto, a ordem da
% seqüência de genes é muito útil para detectar reordenamentos cromossômicos como
% inversões. Estes tipos de comparações ganham maior significância à medida que
% mais segmentos de genomas ortólogos, fortemente relacionados pela evolução, são
% sequenciados.
% 
% 
% Desde a finalização do rascunho do genoma humano novos projetos de
% sequenciamento têm sido desenvolvidos para comparação com o genoma humano.
% Muitos programas computacionais têm sido usados para esse propósito como
% VISTA~\cite{pmid11159318,pmid10984448}, GLASS~\cite{pmid10899144}, Mummer~\cite{pmid10325427},
% PipMaker~\cite{pmid10779500}, e também BLAST 2 Sequences~\cite{pmid10339815}.
% 
% Assim como muitos outros estudos em bioinformática, essas comparações dependem
% fortemente da obtenção de um alinhamento ótimo.

Na história da evolução alguns eventos introduzem mudanças na se\-quên\-cia do
DNA. Alguns eventos biológicos típicos são as \emph{substituições},
\emph{remoções} e \emph{inserções} de nucleotídeos. Se é esperado
identificar uma alta similaridade entre duas \seqs\ então qualquer comparação
destas \seqs\ precisa levar em consideração a possibilidade da ocorrência desses
eventos. Procedimentos de alinhamento típicos tentam identificar que partes das
\seqs\ mudam e os eventos biológicos que originaram estas mudanças. Após,
apresentam um alinhamento ótimo de acordo com algum critério de otimização e
sistema de pontuação associado aos eventos.

% Por exemplo, na figura~\ref{fig:ExampleOfAlignment} nós vemos dois alinhamentos 
% de $actagatcagtca$ contra $attgaatcgacta$. 
% 
% \begin{figure}[htbp] 
%   \centering 
% \begin{verbatim} 
%                actaga-tcagtc-a      actaga-tcagtca 
%                | | || || | | |      | | || ||****| 
%                a-ttgaatc-gacta      a-ttgaatcgacta 
% \end{verbatim} 
%   \label{fig:ExampleOfAlignment} 
%   \caption{Dois alinhamentos para $actagatcagtca$ e $attgaatcgacta$} 
% \end{figure} 
% 
% Da esquerda para a direita, pode-se perceber a remoção de $c$, a mutação de $a$ 
% para $t$ e a inserção de $a$ nos dois alinhamentos. Na parte mais à direita, o 
% primeiro alinhamento indica a remoção de $a$, a mutação de $t$ para $a$ e uma 
% inserção de $t$. Em contraste, o segundo alinhamento explicita a inversão de 
% $agtc$ para seu complemento reverso $gact$. Já que procedimentos de
% alinhamento comuns não levam as \emph{inversões} em consideração, eles
% produziriam o primero alinhamento. 
% 
Alinhamentos podem ser associados a um conjunto de operações de edição que 
transformam uma \seq\ em outra. Normalmente as únicas operações de edição 
consideradas são a \emph{substituição}, a 
\emph{inserção} e a \emph{remoção} de um símbolo. Se os custos 
são associados a cada operação, existe um procedimento de programação dinâmica 
clássico, que em tempo e espaço\footnote{Consideraremos neste texto que
$n$ é o comprimento da maior \seq\ analisada} $O(n^2)$ computa o conjunto mínimo de 
operações de edição com o custo total mínimo e apresenta o alinhamento 
associado.

Um outro evento que ocorre muitas vezes em \seqs\ de DNA é o evento de \emph{inversão}, que substitui qualquer
segmento da \seq\ pelo corrspondente segmento \emph{reverso complementar}. Nas
\seqs\ de DNA, consideramos que o símbolo $A$ é o símbolo complementar de $T$ e
vice-versa. Da mesma forma, consideramos que $C$ e $G$ são complementares.

Dadas duas seqüências e custos fixos 
para as operações de edição de substituição, inserção, remoção e inversão, o
problema de \emph{alinhamento com inversões} é um problema de otimização que indaga o custo total mínimo de um 
conjunto destas operações de edição que transforma uma seqüência em outra. Além 
disso, pode também haver interesse na apresentação do alinhamento 
correspondente, ou seja das operações de edição. 

Em  \cite{1100950} podemos ver que o problema de decisão, associado ao problema
de obter um alinhamento com
inversões para um alfabeto de tamanho ilimitado, é NP-difícil.

% Antes de irmos adiante, daremos um breve resumo dessas três estratégias.

Em 1992, Schöniger e Waterman~\cite{pmid1591531} introduziram uma 
\emph{hipótese simplificadora}: \emph{todas as regiões envolvendo inversões não 
se sobrepõem}. Isso levou ao problema do \emph{alinhamento com inversões sem 
sobreposições}. Eles apresentaram uma solução exata em tempo $O(n^6)$ 
para esse problema. 

Em 2003, Lago~\cite{MR2132586} propôs um algoritmo exato para o problema do
alinhamento com inversões sem sobreposições que executa em tempo $O(n^4)$ e que
usa espaço $O(n^2)$. Em 2005, Alves, Lago, e Vellozo~\cite{MR2173809}
propusemos um algoritmo exato para este mesmo problema que
executa em tempo $O(n^3\log n)$ e que usa espaço $O(n^2)$. Em 2006, Vellozo,
Alves, e Lago~\cite{vellozo06:_align_with_non_overl_inver} propusemos um algoritmo exato para o mesmo problema que executa em  
tempo $O(n^3)$ e que usa espaço $O(n^2)$.

Outro evento muito comum em \seqs\ de DNA é a duplicação, que introduz dentro
da \seq\ uma cópia de um segmento da \seq. Se a cópia de um segmento é
introduzida exatamente depois ou antes deste segmento, dizemos que a duplicação
é em \emph{tandem} (\emph{tandem repeat}).

Ser capaz de identificar de maneira sistemática, e portanto exata, dado uma certa
definição de repetição, é um problema importante em bioinformá\-ti\-ca que ainda
não foi resolvido de maneira satisfatória ou realmente eficaz, especialmente no
caso de genomas de organismos eucariontes. A dificuldade vem já da grande
variedade de tipos de repetições. Algumas repetições, como as compridas (onde
cada cópia pode atingir centenas de bases), são particularmente difíceis de
identificar, por causa do comprimento, e porque há pouca conservação de uma cópia
para a outra. Obviamente, o tamanho habitual das \seqs\ onde as repetições devem
ser identificadas, aumenta ainda mais o grau de complexidade do problema.

Em 1997, Benson~\cite{267526} propôs um modelo para o alinhamento de \seqs\ que
considera \emph{tandem repeats} de mesmo tamanho. Ele propôs dois algoritmos
exatos para obter um tal alinhamento ótimo. O primeiro algoritmo proposto executa
em tempo $O(n^5)$ e espaço $O(n^2)$. O segundo algoritmo proposto executa em
tempo $O(n^4)$ e espaço $O(n^3)$.

Estamos elaborando um artigo completo~\cite{tese_in_preparation} com os
resultados da minha tese de doutorado, inclusive com um algoritmo que obtém um
alinhamento ótimo considerando o mesmo modelo proposto por Benson, porém com
tempo de execução $O(n^3)$ e espaço $O(n^2)$.
% Eventualmente, poderemos também investigar a possibilidade de inclusão de
% técnicas aceleradoras como o uso de árvores de sufixos ou de
% filtragem~\cite{lago03:_algor} nos problemas que vão ser estudados.
  

\subsection{Anotação funcional}
Atualmente existem muitos novos projetos de sequenciamento do genoma de
organismos. Estes projetos geram uma grande quantidade de \seqs\ de DNA. Um
grande desafio é tentar compreender quais são as funções desempenhadas por estas
\seqs\ na vida do organismo.


Alguns trechos dessas \seqs\ são classificados como genes. Um gene pode gerar uma
ou mais proteínas que podem ter uma ou mais funções. Desta forma podemos atribuir
a um gene uma ou mais funções. Estas funções podem ser classificadas, por
exemplo, para transporte, regulação ou metabolismo.


% Após o sequenciamento do genoma, algumas técnicas são aplicadas para o
% reconhecimento dos trechos que são genes.
% 

Para anotar quais são as funções de um gene, muitas vezes utilizam-se técnicas e
algoritmos (como em~\cite{ClotildeClaudel-Renard11152003}) que tentam encontrar
\seqs\ de genes de outras espécies com funções já conhecidas e com alto grau de
similaridade com a \seq\ do gene que se quer descobrir a(s) função(ões). Após a
obtenção destas funções anotadas computacionalmente (\emph{in silico}) alguns
experimentos biológicos (\emph{in vitro}) podem ser realizados, porém muitas
vezes somente as anotações \emph{in silico} são consideradas. A não realização de
experimentos \emph{in vitro} pode ocasionar uma propagação de erros nas anotações
funcionais dos genes.

Desta forma, dentro do projeto do sequenciamento do genoma do inseto
\emph{Acyrthosiphon pisum}~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313}, desenvolvemos um
aplicativo que gera uma pontuação para cada anotação funcional metabólica deste
inseto. Esta pontuação da anotação tenta refletir o grau de confiabilidade da
anotação funcional metabólica. Esta pontuação pode mostrar a necessidade ou não
de experimentos \emph{in vitro} para assegurar a existência da função anotada.
% 
% Atualmente estamos escrevendo um artigo para apresentar este \emph{software} e a
% sua aplicação no projeto genoma do organismo \emph{Acyrthosiphon
% pisum}~\cite{cycads_in_preparation}.


\subsection{\emph{Redes metabólicas}}

Nas células de um organismo ocorrem várias reações químicas que transformam
alguns compostos químicos em outros. A rede metabólica de
um organismo contém todas as reações que podem ocorrer dentro de um
organismo. 

Após o sequenciamento e a anotação funcional do genoma de um organismo é possível
conseguir a rede metabólica deste organismo. Uma das maneiras de se conseguir
isto é através do aplicativo \emph{CycADS} que desenvolvemos.

Na tentativa de compreender melhor a rede metabólica de um
organismo, muitos estudos e análises estão sendo realizados
atualmente. Uma das maneiras de se realizar estes estudos e análises é através da
procura e identificação de padrões (ou \emph{motifs}) nas redes
metabólicas~\cite{1183307} de organismos. Para isto desenvolvemos um algoritmo
para encontrar todos os \emph{motifs} de um tamanho fixo em uma rede metabólica.
Além dos \emph{motifs} muitos outros apectos são estudados nas redes
metabólicas, como os modos elementares~\cite{SCHUSTER1994} e os conjuntos
minimais de precursores de um conjunto de produtos alvo~\cite{1433585}.

Outra análise que pode ser feita é a comparação da rede metabólica de dois
organismos. Neste sentido estamos tentando fazer de forma inédita a comparação das redes
metabólicas de dois organismos que mantêm uma relação de simbiose.

\subsection{Objetivos e atividades}

%     O objetivo principal é a elaboração de algoritmos eficientes 
%     que permitam tratar e extrair informações presentes em grandes volumes de 
%     dados como \seqs\ biológicas.  Estruturas de dados apropriadas e algoritmos 
%     eficientes são particularmente importantes no estudo de \seqs\ biológicas 
%     devido à crescente quantidade de organismos sequenciados e ao grande 
%     comprimento destas \seqs.
%     
Meu objetivo na área de pesquisa é investigar e obter resultados relevantes para
a comunidade científica. 
 
 Atualmente, tenho interesse e condições de alcançar este
 objetivo trabalhando nos tópicos citados na
 seção~\ref{secintro} da seguinte forma:\squishlist
  \item na elaboração de algoritmos e estruturas de dados eficientes que
  permitam tratar e extrair informações de \seqs\ biológicas; \item
  no desenvolvimento de aplicativos que ajudem no
    processo de anotação dos novos genomas sequenciados; \item
    no desenvolvimento de algoritmos para a análise e comparação de redes
    metabólicas.\squishend
 
Devido ao meu passado profissional em desenvolvimento de softwares, outro tópico
que também tenho interesse é o de Engenharia de Software. Dada a proximidade dos
tópicos que já pesquisei,  pretendo também realizar pesquisas em
Recuperação de Informação. Além disto, estou sempre aberto e disposto a
trabalhar com outros tópicos que me tragam novos desafios.

Na área de pesquisa como docente na universidade, pretendo realizar as seguintes
atividades: \squishlist
  \item redigir e submeter artigos em publicações com reconhecimento
  internacional; \item realizar uma grande troca de conhecimentos científicos e
  acadêmicos com os pesquisadores da universidade; \item estabelecer contato com
   pesquisadores brasileiros e
 estrangeiros da área, assim como estreitar e fortalecer os relacionamentos já
 existentes e 
 \item 
 orientar alunos de
graduação e pós-graduação interessados em realizar pesquisas. \squishend
 

\subsection{Metodologia}

As implementações dos algoritmos desenvolvidos serão desenvolvidos em
microcomputadores. No caso de algoritmos com foco em dados biológicos, os dados
processados serão \seqs\ biológicas reais obtidas de bancos de dados
pú\-bli\-cos ou através de algum biólogo com o qual haja contato.

Quaisquer informações e artigos a serem utilizados na pesquisa serão obtidos 
preferencialmente através de meios eletrônicos e em formato digital. Caso isto 
não seja possível então serão utilizados os periódicos e publicações arquivados 
na universidade.

Os resultados obtidos com os algoritmos aqui propostos serão comparados com
aqueles obtidos de eventuais programas já disponíveis.

Também pretendo obter retorno da relevância e acuracidade dos 
resultados obtidos a partir de diálogos com biólogos e pesquisadores com os
quais eu tenha contato. 

A orientação de alunos interessados em pesquisas será também utilizada paraauxiliar na execução das atividades a serem desenvolvidas.

{\small
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{projetos}
}
\end{document}
