\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel} 
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} 
\usepackage[portuguese]{alg}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{alg}
\usepackage{float}
\floatstyle{ruled}
\newfloat{algorithm}{htbp}{loa}%[chapter]
\newcommand{\listofalgorithms}{\listof{algorithm}{Lista de Algoritmos}}
\floatname{algorithm}{Algoritmo} 
 
%Teoremas, Lemas, etc.
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicao}[teorema]{Proposição}
\newtheorem{observacao}[teorema]{Observação}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{problema}[teorema]{Problema}
\newenvironment{prova}[1][Prova.]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\itshape #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{comentario}[1][Comentário]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

\newcommand{\tq}{\mathrel{|}}
\newcommand{\weightsym}{\phi}
\newcommand{\weight}[1]{\function{\weightsym}{#1}}
\newcommand{\invert}[1]{\mathord{\overline{{#1}}}}
\newcommand{\invertsym}{\mathord{\overline{\ \ {\vspace{3 mm}}}}}
\newcommand{\aplica}{\longrightarrow}              
\newcommand{\implica}{\Longrightarrow}   
\newcommand{\sse}{\Longleftrightarrow}   
\newcommand{\seq}{seqüência}
\newcommand{\seqs}{seqüências}
           

% \newcount\hour
% \newcount\minute
% \hour=\time \divide \hour by 60 \minute=\time \loop \ifnum \minute
% > 59 \advance \minute by -60 \repeat
% \def\now{%
% \ifnum \hour<13 \ifnum \hour<1 12:\else\number\hour:\fi \ifnum
% \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ifnum \hour<12 \ AM \else \ PM \fi
% \else \advance \hour by -12 \number\hour:%
% \ifnum \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ PM%
% \fi%
% }
% \let\oldthepage=\thepage
% \renewcommand{\thepage}{\today{} \now \qquad (\oldthepage)}

\newcommand{\cqd}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

\begin{document}

\title{Justificativas para o pós-doutorado logo a\-pós o
doutorado}
\author{Augusto Fernandes Vellozo}
\maketitle

Em Dezembro de 2005 fiquei durante 3 semanas em Lyon financiado pelo INRIA 
(França) através de um projeto que o nosso departamento (DCC do IME/USP) mantém 
com o INRIA e o laboratório LBBE (\emph{Laboratoire de Biométrie et Biologie 
Évolutive}) da Universidade Claude Bernardde - Lyon I - França. Esta viagem foi 
muito proveitosa, inclusive com possibilidade de publicação de um artigo sobre 
um problema (alinhamento com duplicações) detectado durante esta minha visita. 
Porém, o tempo da visita foi muito curto para adquirir os conhecimentos 
decorrentes de uma convivência com outros pesquisadores de um grande centro de 
pesquisa no exterior.

Como a visita mostrou-se produtiva acredito que em um período mais longo eu 
poderia obter mais resultados, trocar conhecimentos e fortalecer a colaboração 
com pesquisadores daquela instituição e, principalmente, com a pesquisadora 
Marie-France Sagot (supervisora deste projeto de pós-dou\-to\-ra\-do) que tem 
comprovadamente grande competência, grandes conhecimentos na área e 
reconhecimento internacional.

Portanto, este pós-doutorado com ela irá me ajudar bastante a evoluir como 
pesquisador, transmitindo-me conhecimentos técnicos, possibilitando-me 
estabelecer contatos e conviver com outros pesquisadores estrangeiros que fazem 
pesquisa de ponta na minha área de pesquisa. Tudo isto é muito importante e me 
dará condições de prosseguir pesquisando numa instituição nacional de bom 
nível, visto que os grandes pesquisadores nestas instituições trabalharam em 
grandes centros de pesquisa no exterior, ou durante o doutorado e/ou durante o 
pós-doutorado.
 
Gostaria muito de fazer este pós-doutorado agora pois continuaria o ritmo de 
estudos que venho mantendo nos últimos anos, alimentado pelos bons resultados 
que venho obtendo. No momento não tenho vínculo empregatício nenhum, pois me 
dedico exclusivamente aos estudos do doutorado e recebo bolsa da CAPES. Vale a 
pena ressaltar que sou casado, temos uma boa casa que construímos e minha 
esposa tem um bom emprego fixo aqui no Brasil. Nossa intenção é que ela obtenha 
uma licença não remunerada para me acompanhar por pelo menos 6 meses neste 
pós-doutorado no exterior.

Existe um grande interesse no momento também por parte da instituição francesa 
para que este projeto aconteça, face à colaboração proveitosa com pesquisadores 
do DCC - IME/USP.

Acho que agora seria um bom momento para estreitar estes laços e manter este 
relacionamento com essa instituição de pesquisa, pois aproveitaria o interesse 
atual de ambas as partes.

% Logo após o doutorado seria um bom momento para mim fazer um pós-doutorado no
% exterior, pois não estarei trabalhando e consequentemente sem problemas para
% conseguir licença do trabalho. Vejo este problema com minha esposa que leciona
% numa escola que dificulta a saída de licenças remuneradas, mas a qual ela gosta
% muito e não quer sair.
% Acredito que seria muito provável que se eu começasse a trabalhar logo após o
% doutorado inviabilizaria um pós-doutorado no exterior, pois normalmente a
% instituição que está precisando de um empregado, precisa que alguém assuma
% certas responsabilidades e atividades dentro da instituição naquele momento,
% portanto uma licença para fazer o pós-doutorado no exterior seria difícil.
% 
\end{document}
