\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[brazil]{babel} \usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} \usepackage[portuguese]{alg}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pslatex}
\usepackage[paper=a4paper,lmargin=3.0cm, rmargin=2.50cm, tmargin=2.50cm, bmargin=2.50cm]{geometry} 
\renewcommand{\baselinestretch}{2.0} % espaçamento duplo entre linhas

\usepackage{alg}
\usepackage{float}
\floatstyle{ruled}
\newfloat{algorithm}{htbp}{loa}%[chapter]
\newcommand{\listofalgorithms}{\listof{algorithm}{Lista de Algoritmos}}
\floatname{algorithm}{Algoritmo} 
 
% Teoremas, Lemas, etc.
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{proposicao}[teorema]{Proposição}
\newtheorem{observacao}[teorema]{Observação}
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{problema}[teorema]{Problema}
\newenvironment{prova}[1][Prova.]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\itshape #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{comentario}[1][Comentário]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}


\newcommand{\tq}{\mathrel{|}}
\newcommand{\weightsym}{\phi}
\newcommand{\weight}[1]{\function{\weightsym}{#1}}
\newcommand{\invert}[1]{\mathord{\overline{{#1}}}}
\newcommand{\invertsym}{\mathord{\overline{\ \ {\vspace{3 mm}}}}}
\newcommand{\aplica}{\longrightarrow}              
\newcommand{\implica}{\Longrightarrow}   
\newcommand{\sse}{\Longleftrightarrow}   
\newcommand{\seq}{sequência}
\newcommand{\seqs}{se\-quên\-cias}
           

% \newcount\hour
% \newcount\minute
% \hour=\time \divide \hour by 60 \minute=\time \loop \ifnum \minute
% > 59 \advance \minute by -60 \repeat
% \def\now{%
% \ifnum \hour<13 \ifnum \hour<1 12:\else\number\hour:\fi \ifnum
% \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ifnum \hour<12 \ AM \else \ PM \fi
% \else \advance \hour by -12 \number\hour:%
% \ifnum \minute<10 0\fi
% \number\minute%
% %\ PM%
% \fi%
% }
% \let\oldthepage=\thepage
% \renewcommand{\thepage}{\today{} \now \qquad (\oldthepage)}

\newcommand{\cqd}{\nobreak \ifvmode \relax \else
      \ifdim\lastskip<1.5em \hskip-\lastskip
      \hskip1.5em plus0em minus0.5em \fi \nobreak
      \vrule height0.75em width0.5em depth0.25em\fi}

% \usepackage[small,compact]{titlesec}

\newcommand{\squishlist}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}      \setlength{\parsep}{3pt}
      \setlength{\topsep}{3pt}       \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{1.5em} \setlength{\labelwidth}{1em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishlisttwo}{
   \begin{list}{$\bullet$}
    { \setlength{\itemsep}{0pt}    \setlength{\parsep}{0pt}
      \setlength{\topsep}{0pt}     \setlength{\partopsep}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{2em} \setlength{\labelwidth}{1.5em}
      \setlength{\labelsep}{0.5em} } }

\newcommand{\squishend}{ \end{list}  }

\begin{document}

% \hyphenation{a-li-nha-men-to pro-ba-bi-li-da-de se-qüên-cia}

\title{Projeto de pesquisa}
\author{Augusto Fernandes Vellozo}
% \date

\maketitle


% \begin{abstract}
\begin{center}
\emph{
Projeto de pesquisa apresentado como parte das exigências do
Concurso Público de Provas e Títulos para o Magistério de Ensino Superior
da Universidade Federal de São Paulo no campus de São José dos Campos.
}

\end{center}


     Algoritmos eficientes são essenciais em muitas atividades na área de
     bio\-informática, principalmente devido à grande quantidade de dados
     envolvida. Sendo assim, muitos aspectos teóricos da Ciência da Computação
     são muito importantes e, em alguns casos, até imprescindíveis para
     resolverem vários problemas nesta área com tempo e memória viáveis para o trabalho de um
     biólogo ou bioinformata.

    
%   \end{abstract}

% \tableofcontents
% \newpage
% 
  
%   Peça fundamental na comparação de sequências biológicas é a obtenção de 
%   alinhamentos de \seqs, que no entanto costumam desprezar eventos mutacionais 
%   importantes como a duplicação e a inversão.  Em nosso trabalho em Biologia 
%   Computacional temos obtido algoritmos ainda polinomiais exatos e que 
%   reintroduzem estes eventos em sua análise. Este projeto inclui avançar nos 
%   trabalhos já iniciados nestes assuntos, assim como trabalhar em novos 
%   problemas dentro de outros assuntos da Biologia Computacional, como pontos de 
%   quebra (\emph{breakpoints}), motivos (\emph{motifs}), genômica comparativa e 
%   técnicas para alinhamentos múltiplos.
\section{Tópicos de pesquisa}\label{secintro}

\subsection{Alinhamento de \seqs\ com rearranjos}

% À medida que o número de novos genomas completos aumenta, a comparação entre
% sequências longas de DNA de espécies próximas torna-se mais importante para nosso
% entendimento da estrutura da sequência do DNA. Devido a isto, a análise genômica
% comparativa~\cite{pmid10438229}, apesar de ser um novo campo na bioinformática,
% está se desenvolvendo rapidamente. Em muitas espécies próximas, a ordem dos genes
% é preservada para intervalos curtos~\cite{pmid7583118}. Nesses casos, os genes
% são mais conservados do que as regiões intergênicas. Portanto, a ordem da
% sequência de genes é muito útil para detectar reordenamentos cromossômicos como
% inversões. Estes tipos de comparações ganham maior significância à medida que
% mais segmentos de genomas ortólogos, fortemente relacionados pela evolução, são
% sequenciados.
% 
% 
% Desde a finalização do rascunho do genoma humano novos projetos de
% sequenciamento têm sido desenvolvidos para comparação com o genoma humano.
% Muitos programas computacionais têm sido usados para esse propósito como
% VISTA~\cite{pmid11159318,pmid10984448}, GLASS~\cite{pmid10899144}, Mummer~\cite{pmid10325427},
% PipMaker~\cite{pmid10779500}, e também BLAST 2 Sequences~\cite{pmid10339815}.
% 
% Assim como muitos outros estudos em bioinformática, essas comparações dependem
% fortemente da obtenção de um alinhamento ótimo.

Na história da evolução alguns eventos introduzem mudanças nas se\-quên\-cias de
DNA. Alguns eventos biológicos típicos são as substituições,
remoções e inserções de nucleotídeos. Se é esperado identificar uma
alta similaridade entre duas \seqs\ então qualquer compara\-ção destas \seqs\
precisa levar em consideração a possibilidade da ocorrência desses eventos. Um
modo comum de se comparar \seqs\ biológicas é através do alinhamento destas
\seqs. Procedimentos de alinhamento típicos tentam identificar que partes das
\seqs\ mudam e os eventos biológicos que originaram estas mudanças. Após,
apresentam um alinhamento ótimo de acordo com algum critério de otimização e
sistema de pontuação associado aos eventos.


% Por exemplo, na figura~\ref{fig:ExampleOfAlignment} nós vemos dois alinhamentos 
% de $actagatcagtca$ contra $attgaatcgacta$. 
% 
% \begin{figure}[htbp] 
%   \centering 
% \begin{verbatim} 
%                actaga-tcagtc-a      actaga-tcagtca 
%                | | || || | | |      | | || ||****| 
%                a-ttgaatc-gacta      a-ttgaatcgacta 
% \end{verbatim} 
%   \label{fig:ExampleOfAlignment} 
%   \caption{Dois alinhamentos para $actagatcagtca$ e $attgaatcgacta$} 
% \end{figure} 
% 
% Da esquerda para a direita, pode-se perceber a remoção de $c$, a mutação de $a$ 
% para $t$ e a inserção de $a$ nos dois alinhamentos. Na parte mais à direita, o 
% primeiro alinhamento indica a remoção de $a$, a mutação de $t$ para $a$ e uma 
% inserção de $t$. Em contraste, o segundo alinhamento explicita a inversão de 
% $agtc$ para seu complemento reverso $gact$. Já que procedimentos de
% alinhamento comuns não levam as \emph{inversões} em consideração, eles
% produziriam o primeiro alinhamento. 
% 
Alinhamentos podem ser associados a um conjunto de operações de edição que 
transformam uma \seq\ em outra. Normalmente as únicas operações de edição 
consideradas são a substituição, a 
inserção e a remoção de um símbolo. Se os custos 
são associados a cada operação, existe um procedimento de programação dinâmica 
clássico, que em tempo e espaço\footnote{Consideraremos neste texto que
$n$ é o comprimento da maior \seq\ analisada} $O(n^2)$ computa o conjunto mínimo de 
operações de edição com o custo total mínimo e apresenta o alinhamento 
associado.

Um outro evento biológico que ocorre muitas vezes nas \seqs\ de DNA é a
inversão de trechos desta \seq. Neste evento um segmento da \seq\ é
substituído pelo correspondente segmento reverso complementar. Nas \seqs\
de DNA, consideramos que o símbolo $A$ é o símbolo complementar de $T$ e
vice-versa. Da mesma forma, consideramos que $C$ e $G$ são complementares.


Dadas duas \seqs\ e custos fixos para as operações de edição de substituição,
inser\-ção, remoção e inversão, o problema de alinhamento com inversões é
um problema de otimização que indaga o custo total mínimo de um conjunto destas
operações de edição que transforma uma \seq\ em outra. Além disso, pode
também haver interesse na apresentação do alinhamento correspondente, ou seja das
operações de edição que transformam uma \seq\ na outra.


Em  \cite{1100950} podemos ver que o problema de decisão, associado ao problema
de obter um alinhamento com inversões para um alfabeto de tamanho ilimitado, é
NP-difícil.


% Antes de irmos adiante, daremos um breve resumo dessas três estratégias.

Em 1992, Schöniger e Waterman~\cite{pmid1591531} introduziram uma 
hipótese simplificadora: todas as regiões envolvendo inversões não 
se sobrepõem. Isso levou ao problema do alinhamento com inversões sem 
sobreposições. Eles apresentaram uma solução exata em tempo $O(n^6)$ 
para esse problema. 

Em 2003, Lago~\cite{MR2132586} propôs um algoritmo exato para o problema do
alinhamento com inversões sem sobreposições que executa em tempo $O(n^4)$ e que
usa espaço $O(n^2)$. Em 2005, Alves, Lago, e Vellozo~\cite{MR2173809p} propuseram
um algoritmo exato para este mesmo problema que executa em tempo $O(n^3\log n)$ e
que usa espaço $O(n^2)$. Em 2006, Vellozo, Alves, e
Lago~\cite{vellozo06:_align_with_non_overl_inver} propuseram um algoritmo exato
para o mesmo problema que executa em tempo $O(n^3)$ e que usa espaço $O(n^2)$
para um sistema de pontuação das operações de edição que utiliza valores
inteiros e fixos.


Outro evento muito comum em \seqs\ de DNA é a duplicação, que introduz dentro da
\seq\ uma cópia (ou repetição) de um segmento da própria \seq. Se a cópia de um
segmento é introduzida exatamente depois ou antes deste segmento, ou seja numa posição
adjacente, dizemos que a duplicação é em \emph{tandem} (\emph{tandem repeat}).


Ser capaz de identificar de maneira sistemática, e portanto exata os eventos de
duplicação é um problema importante em bioinformá\-ti\-ca que ainda não foi
resolvido de maneira satisfatória ou realmente eficaz, especialmente no caso de
genomas de organismos eucariotas. Algumas repetições, como as compridas (onde
cada cópia pode atingir centenas de nucleotídeos), são particularmente difíceis
de serem identificadas, por causa do comprimento e devido a outros eventos
ocorridos após a duplicação que podem ter alterado os trechos duplicados.


Em 1997, Benson~\cite{267526} propôs um modelo para o alinhamento de \seqs\ que
considera somente \emph{tandem repeats} de mesmo tamanho. Ele propôs dois
algoritmos exatos para obter um tal alinhamento ótimo. O primeiro algoritmo proposto executa
em tempo $O(n^5)$ e espaço $O(n^2)$. O segundo algoritmo proposto executa em
tempo $O(n^4)$ e espaço $O(n^3)$.

Durante o meu doutorado elaborei um algoritmo~\cite{tese_Vellozo}
que considera duplicações em qualquer parte da \seq\ onde não tenha havido outra duplicação
(sem sobreposição) que executa em tempo $O(n^3)$ e espaço
$O(n^2)$.
% Eventualmente, poderemos também investigar a possibilidade de inclusão de
% técnicas aceleradoras como o uso de árvores de sufixos ou de
% filtragem~\cite{lago03:_algor} nos problemas que vão ser estudados.
  


\subsection{Anotação funcional}
Atualmente existem muitos novos projetos de sequenciamento do genoma de
organismos. Estes projetos geram uma grande quantidade de \seqs\ de DNA. Um
grande desafio é tentar compreender quais são as funções desempenhadas por estas
\seqs\ na vida do organismo.


Alguns trechos dessas \seqs\ são classificados como genes. Um gene pode gerar uma
ou mais proteínas que podem ter uma ou mais funções. Desta forma podemos atribuir
a um gene uma ou mais funções. Estas funções podem ser classificadas, por
exemplo, para transporte, regulação ou metabolismo.


% Após o sequenciamento do genoma, algumas técnicas são aplicadas para o
% reconhecimento dos trechos que são genes.
% 

Para anotar quais são as funções de um gene, muitas vezes utilizam-se técnicas e
algoritmos que tentam encontrar \seqs\ de genes de outras espécies com funções já
conhecidas e com alto grau de similaridade com a \seq\ do gene da qual se quer
descobrir a(s) função(ões). Desta forma, é transferida a função (ou as funções)
de um gene similar já estudado ao gene que está sendo estudado. Existem vários
métodos e algoritmos, como em~\cite{ClotildeClaudel-Renard11152003} e~\cite{pmid17526522},
que tentam relacionar os genes que são similares a outros genes já estudados e
assim possibilitar a transferência de suas funções.


A anotação computacional, ou em \emph{in silico}, atribui uma função a um gene ou
proteína utilizando apenas métodos computacionais. Após a obtenção destas funções
anotadas computacionalmente (\emph{in silico}) alguns experimentos biológicos
(\emph{in vitro}) podem ser realizados, porém os experimentos \emph{in vitro} são
muito custosos e demorados. Desta forma, muitas vezes somente as anotações
\emph{in silico} são consideradas. Porém uma pequena diferença de poucos
nucleotídeos pode gerar uma função diferente a um gene. Contudo, ainda não são
conhecidas totalmente quais alterações nas \seqs\ dos genes podem levar a funções
diferentes destes genes. Portanto, a não realização de experimentos \emph{in
vitro} pode ocasionar uma propagação de erros nas anotações funcionais dos genes.


Desta forma, dentro do projeto do sequenciamento do genoma do inseto
\emph{Acyrthosiphon pisum}~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313}, desenvolvemos o
aplicativo CycADS~\cite{cycads_software} que gera uma pontuação (ou o
número de evidências) para cada anotação funcional do organismo, ou seja, para
cada atribuição de uma função a um gene é dada uma pontuação. Esta pontuação da anotação
tenta refletir o grau de confiabilidade desta anotação. Desta forma, esta
pontuação tenta mostrar a necessidade ou não de experimentos \emph{in vitro} para
assegurar a existência da função anotada. Neste projeto somente as anotações
funcionais metabólicas estão sendo analisadas através do aplicativo CycADS e a
pontuação de cada anotação varia somente de acordo com a quantidade de métodos
que concordam com a anotação. 

Existem ainda muitas outras características que podem ser consideradas em
projetos futuros para gerar uma pontuação mais precisa da confiabilidade de cada
anotação funcional. Por exemplo, o sistema CycADS já está preparado para considerar no
valor da pontuação de cada anotação, o grau de similaridade e os métodos
utilizados na anotação funcional. Métodos com experimentos \emph{in vitro} podem
gerar pontuações maiores  que métodos \emph{in silico}, assim como funções em
genes mais similares podem gerar pontuações maiores e com isto, dar maior
confiabilidade a estas anotações.
% Atualmente estamos escrevendo um artigo para apresentar este \emph{software} e
% a sua aplicação no projeto genoma do organismo \emph{Acyrthosiphon
% pisum}~\cite{cycads_in_preparation}.



\subsection{\emph{Motifs} e Redes metabólicas}

Nas células de um organismo ocorrem várias reações químicas que transformam
alguns compostos químicos em outros. A rede metabólica de um organismo contém
todas as reações que podem ocorrer dentro de um organismo.

Após o sequenciamento e a anotação funcional do genoma de um organismo é possível
conseguir a rede metabólica deste organismo. Uma das maneiras de se conseguir
isto é através do aplicativo CycADS~\cite{cycads_software} que
desenvolvemos.

Na tentativa de compreender melhor a rede metabólica de um organismo, muitos
estudos e análises estão sendo realizados atualmente. Uma das maneiras de se
realizar estes estudos e análises é através da procura e identificação de padrões
(ou \emph{motifs})~\cite{1183307} na rede metabólica.

Podemos representar uma rede metabólica $R$ como um grafo
$G_R=(V,E)$ tal que $V=\{r|\forall r \mbox{ tal que } r \mbox{ é uma reação
metabólica em }R\}$ e $E=\{(r_1,r_2)|\forall r_1 \in V \mbox{ e } \forall r_2
\in V $ tal que existe pelo menos um composto (substrato ou produto) em $r_1$ que
também é composto (substrato ou produto) em $r_2\}$. Podemos com isto
procurar padrões (ou \emph{motifs}) em $G_R$, como por exemplo buscar os 
subgrafos isomorfos a um dado subgrafo (padrão).

Dado um grafo $G=(V,E)$, um conjunto de cores $C$ e uma função $c:V\rightarrow
C$ que rotula (ou colore) os vértices de $V$, definimos \emph{motifs} coloridos
como um conjunto $M$ de cores não necessariamente distintas, tal que toda cor em
$M$ é uma cor em $C$ e existe um subgrafo conexo $S$ de $G$ tal que para toda
cor $c\in C$ o número de ocorrências de $c$ em $M$ é igual ao número de
vértices em $S$ com a cor $c$.

% Normalmente, a cada reação metabólica é associado um código EC (\emph{Enzyme
% Commission}) que classifica esta reação. Este código é composto de 4 números
% separados por um ponto. Cada número representa uma função da reação e números
% mais a esquerda representam funções mais gerais. Por exemplo o código 1.8.3.4
% representa a reação catalisada pela enzima \emph{methanethiol oxidase} e o
% número 1 no código representa que é uma reação de oxidação-redução e
% todas as reações de oxidação-redução tem o 1 no primeiro número do código EC.
% Podemos também representar uma reação com somente os $t$ primeiros números do
% código EC, $1 \leq t \leq 4$. Dizemos que uma reação $r_1$ está ligada a
% outra reação $r_2$ se existe pelo menos um composto como substrato ou produto em
% $r_1$ que é também um substrato ou produto em $r_2$. 
% 
% Logo, dado uma rede metabólica e um número $t$, $1 \leq t \leq 4$ temos um
% grafo
% 


Desenvolvemos um algoritmo inédito para encontrar todos os \emph{motifs}
coloridos de um tamanho fixo em uma rede metabólica e assim poder descobrir
\emph{motifs} coloridos que ocorrem numa quantidade de vezes surpreendentes
(muitas ou poucas ocorrências) na rede metabólica de um certo organismo. De
forma similar, o algoritmo pode ser usado também em redes de interações entre
proteínas (PPI).


Além dos \emph{motifs} muitos outros aspectos são estudados nas redes
metabólicas, como os modos elementares~\cite{SCHUSTER1994} e os conjuntos
minimais de precursores de um conjunto de produtos alvo~\cite{1433585}.


Outra análise que pode ser feita é a comparação da rede metabólica de dois
organismos. Neste sentido, com a recente disponibilização da rede
metabólica do inseto \emph{Acyrthosiphon pisum}~\cite{10.1371/journal.pbio.1000313} e da já
conhecida rede metabólica da bactéria \emph{Buchnera
aphidicola Aps}~\cite{Prickett03012006} podemos fazer de forma inédita a
comparação das redes metabólicas de dois organismos que mantêm uma relação de simbiose .


\section{Objetivos e atividades}

%     O objetivo principal é a elaboração de algoritmos eficientes 
%     que permitam tratar e extrair informações presentes em grandes volumes de 
%     dados como \seqs\ biológicas.  Estruturas de dados apropriadas e algoritmos 
%     eficientes são particularmente importantes no estudo de \seqs\ biológicas 
%     devido à crescente quantidade de organismos sequenciados e ao grande 
%     comprimento destas \seqs.
%     
Meu objetivo na área de pesquisa é investigar e obter resultados relevantes para
a comunidade científica. 
 
 Atualmente, tenho interesse e condições de alcançar este
 objetivo trabalhando nos tópicos citados na
 seção~\ref{secintro} da seguinte forma:\squishlist
  \item na elaboração de algoritmos e estruturas de dados eficientes que
  permitam tratar e extrair informações de \seqs\ biológicas; \item
  no desenvolvimento de aplicativos e bases de dados das anotações funcionais dos novos genomas sequenciados; \item
    no desenvolvimento de algoritmos para a análise e comparação de redes
    metabólicas.\squishend
 
Devido ao meu passado profissional em desenvolvimento de softwares, outro tópico
que também tenho interesse é o de Engenharia de Software. Dada a proximidade dos
tópicos que já pesquisei,  pretendo também realizar pesquisas em
Recuperação de Informação. Além disto, estou sempre aberto e disposto a
trabalhar com outros tópicos que me tragam novos desafios.

Na área de pesquisa como docente na universidade, pretendo realizar as seguintes
atividades: \squishlist
  \item redigir e submeter artigos em publicações com reconhecimento
  internacional; \item realizar uma grande troca de conhecimentos científicos e
  acadêmicos com os pesquisadores da universidade; \item estabelecer contato com
   pesquisadores brasileiros e
 estrangeiros da área, assim como estreitar e fortalecer os relacionamentos já
 existentes e 
 \item 
 orientar alunos de
graduação e pós-graduação interessados em realizar pesquisas. \squishend
 

\section{Metodologia}

As implementações dos algoritmos desenvolvidos serão desenvolvidos em
microcomputadores. No caso de algoritmos com foco em dados biológicos, os dados
processados serão \seqs\ biológicas reais obtidas de bancos de dados
pú\-bli\-cos ou através de algum biólogo com o qual haja contato.


Quaisquer informações e artigos a serem utilizados na pesquisa serão obtidos 
preferencialmente através de meios eletrônicos e em formato digital. Caso isto 
não seja possível então serão utilizados os periódicos e publicações arquivados 
na universidade.

Os resultados obtidos com os algoritmos aqui propostos serão comparados com
aqueles obtidos de eventuais programas já disponíveis.

Também pretendo obter retorno da relevância e coerência dos 
resultados obtidos a partir de diálogos com biólogos e pesquisadores com os
quais eu tenha contato. 

A orientação de alunos interessados em pesquisas será também utilizada para
auxiliar na execução das atividades a serem desenvolvidas no campo da pesquisa.


% {\small
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{projetos}
% }
\end{document}

